<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.7.4">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-04-09T14:34:30+02:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Minid.net – Diego Martin Lafuente’s personal website &amp;amp; blog</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. You can edit this line in _config.yml. It will appear in your document head meta (for Google search results) and in your feed.xml site description.</subtitle><entry><title type="html">La superstición en Roma y los Libros Sibilinos</title><link href="http://localhost:4000/blog/2016/01/05/la-supersticin-en-roma/" rel="alternate" type="text/html" title="La superstición en Roma y los Libros Sibilinos" /><published>2016-01-05T00:00:00+01:00</published><updated>2016-01-05T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2016/01/05/la-supersticin-en-roma</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2016/01/05/la-supersticin-en-roma/">&lt;p&gt;Leyendo los relatos de históricos uno se da cuenta que en los romanos el nivel de superstición era muy alto, pero, mucho. Tanto, que hoy en día con toda probabilidad nos causaría gracia leer en una revista o un periódico que un ciudadano haya sacrificado una vaca para calmar la ira de un Dios y así traer más empleos a la ciudad. En la Antigua Roma en cambio esto no era tan gracioso y elocuente. Cualquier portento era tomado muy en serio y si estos se acumulaban: la paranoia popular escalaba a alturas inimaginables. Y aquí viene la pregunta que siempre nos hacemos: ¿Cómo calmar a un pueblo descarriado por la paranoia? Pues en la Antigua Roma lo hacían con cientos de ritos y sacrificios. En esta entrada repasaremos las locuras de los romanos, algunas de sus costumbres documentadas y, recuerde esto:  era otra época.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La superstición existe en la Antigua Ciudad desde tiempos incluso antes de su fundación. Toda la humanidad ya atribuía los portentos a acciones de los dioses. Estos dioses, por cierto, eran molestados con millones de malas acciones insignificantes, o no, de nada más y nada menos que por el mal comportamiento de sus súbditos ¿y quiénes podrían ser? Estos ciudadanos, negligentes con sus acciones siempre metían en problemas al resto de la población. Ya sea por una blasfemia, una oración fuera de tiempo o mal dada, atacando una ciudad sin permiso de los dioses, etc. Y cuando la población entera había descuidado algo, los dioses, en todo su derecho, reprochaban y tomaban medidas. Éste era el pensamiento de la época y en Roma, la religión, no era tan importante en el momento de su fundación como parecía, pero sí lo fue ni bien Rómulo murió.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como era una paranoia colectiva importante y, que afectaba bastante emocionalmente a todo el mundo, muchos líderes cercanos a la ciudad intentaron realizar todo tipo «soluciones», pero fue en el año 715 a. C. donde Numa Pompilio&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, el segundo rey de Roma, fue quien estableció la Religión Romana como tal y sus métodos para profesarla, para aplacar la ira de los ciudadanos, que eran muy belicosos, ayudándoles a encontrar la calma y así desarrollar una sociedad mejor. Aunque estos ritos y procedimientos estaban orientados a aplacar la ansiedad colectiva, también servían como puente para la demagogia, ya que todos estos rituales eran llevados a cabo por la élite de Roma, que podía permitirse el gasto y además, contaban con el beneplácito de la rama genealógica de los padres fundadores, siendo estos los los pilares de todo el sistema político y social. Los romanos abrazaron la religión de tal forma que se volvieron adictos al efecto placebo que generaba. Más adelante, en otro artículo, ahondaré más sobre la religión romana y Numa Pompilio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los romanos, para evitar caer en la desgracia, en muchos casos practicaban el ritual del &lt;em&gt;lectisternio&lt;/em&gt;. El lectisternio era el culto que los antiguos romanos tributaban a sus dioses colocando sus estatuas en bancos alrededor de una mesa con manjares. Pero cuando el problema era palabras mayores, entonces no alcanzaba con ir a un templo y sacrificar una víctima, había que celebrar Juegos Romanos. De todas formas los romanos ofrecían de todo a los dioses. Desde oraciones, comida, oro, plata hasta otros metales como el bronce o piedras preciosas en los diferentes altares repartidos por toda la ciudad y según la divinidad a contentar ya que no había «un sólo Dios» sino una centena probablemente. Pero esto no era todo: también se ofrendaban armaduras, trozos de ciudades, barcos y, para finalizar, sacrificios. Éstos eran siempre animales pero hubo casos de humanos también. Los romanos más pudientes, además de sacrificar animales ofrecían a los dioses construcciones magnánimas dignas sólo de dioses si les concedían su favor en batalla: templos, parques, fuentes, todo eran prometido si éstos favorecían a los romanos en la batalla. A continuación, nos adentraremos en algunos sucesos típicos que derivaron en parar a toda la ciudad y realizar los dichosos rituales.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;los-libros-sibilinos&quot;&gt;Los Libros Sibilinos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para empezar, quizá la primera historia más característica sobre la superstición romana podría descansar en los famosos &lt;em&gt;Libros Sibilinos&lt;/em&gt; y la leyenda la conocemos por una cita hacia Marco Terencio Varrón&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; en un libro conocido como &lt;em&gt;Institutiones Divinae&lt;/em&gt; de Lactancio&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Hacia el reinado del infame Tarquinio &lt;em&gt;el Soberbio&lt;/em&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, la Sibila de Cumas se presentó ante éste y le ofreció 9 libros que contenían las profecías de la ciudad y soluciones a éstos problemas. El precio por estos 9 tomos escritos en griego, sobre hojas de palmeras era altísimo. El rey Tarquinio, &lt;a href=&quot;/2014/11/01/severidad/&quot; title=&quot;La severidad romana&quot;&gt;obstinado como era&lt;/a&gt;, intentó regatear el precio, negándose a pagar pero la sibila no se inmutó ante ese problema: procedió a destruir 3 libros y acto seguido le ofreció los 6 restantes al mismo precio. La mezquindad de Tarquinio quedó patente cuando volvió a negarse, cual fuere una competición entre ambos, pero la Sibila era astuta así que procedió a destruir otros 3 libros más haciendo que el rey caiga en pánico por el error cometido y aceptando a pagar, por el valor de los 9 libros, los 3 libros restantes. Es así como estos libros fueron conocidos como, &lt;em&gt;los Libros Sibilinos&lt;/em&gt; y fueron custodiados por sacerdotes. El número total de magistrados a cargo de los libros ha ido variando con el tiempo. Tarquinio creó a los llamados &lt;em&gt;Duumviri sacrorum&lt;/em&gt;, que eran dos sacerdotes con el mismo poder, siempre de origen patricio, pero luego hacia el 367 a. C. el número creció hasta 10 sacerdotes: 5 patricios y 5 plebeyos, llamados &lt;em&gt;Duoviri sacris faciundis&lt;/em&gt; hasta llegar a los 50 en los tipos del dictador Sila. Los libros sibilinos fueron guardados en el Templo de Apolo en la sagrada Colina Capitolina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los libros fueron consultados en numerosas ocasiones. Sobre todo cuando la peste azotaba la ciudad, como fue en el año 399 a. C. en plena guerra con Veyes. Luego de los enfrentamientos (se realizaban en verano) vino el crudo invierno y según el historiador, Tito Livio, fue unos de los inviernos más duros. Había nevado demasiado, bloqueando carreteras, a lo que vino luego una primavera calurosa. Este cambio brusco de temperaturas trajo un verano duro y pestilente. La peste se hizo presente con fuerza y comenzaba a afectar la ciudad. Como no encontraban solución al tema, fueron a consultar los Libros Sibilinos. Los sacerdotes así decretaron un lectisternio:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Apolo y Latona, Diana y Hércules, Mercurio y Neptuno fueron propiciados durante ocho días en tres sofás cubiertos de las más hermosas colchas que se pudieron obtener. Las solemnidades se llevaron a cabo también en las casas particulares.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;En época de lectisternio, todo era distinto. Las disputas se dejaban de lado y la calma reinaba. La hospitalidad era lo mejor que uno podía hacer, era como una especie de demostración a los dioses que los romanos «eran buenos y no malos» como ellos creían, por eso durante ese período, todo el mundo guardaba su postura. Incluso se liberaban esclavos:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;durante este período, se quitaron los grilletes a los prisioneros y luego pareció un acto de impiedad volver a poner las cadenas a hombres que habían obtenido esa medida de los dioses.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Todo parecía mágico. Pero esto eran en los comienzos. Tal y como relato en mi otro artículo &lt;a href=&quot;/2015/03/31/la-esclavitud-en-la-antigua-roma/&quot; title=&quot;Sobre la esclavitud en la Antigua Roma&quot;&gt;sobre la esclavitud&lt;/a&gt;, los esclavos antes tenían un buen trato, dentro de lo que cabía, pero no fue así al final de la república, donde el nivel de maltrato y consideración había tocado sus límites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El año 344 a. C. cuando Cayo Marcio Rutilio fue cónsul por tercera vez y Tito Manlio Torcuato por segunda se produjo un portento impactante: cayó una lluvia de piedras y pareció que la noche extendía su cortina sobre el día. Los ciudadanos se llenaron de temor ante este suceso sobrenatural, se consultaron los libros para saber qué hacer. Se &lt;a href=&quot;/2014/11/05/la-historia-de-cincinato/&quot; title=&quot;La historia de Cincinato, el dictador que fue bueno&quot;&gt;nombró un dictador&lt;/a&gt;, que sólo se hacía cuando la cosa es muy seria, o sea, el Estado mismo estaba en alerta máxima. El dictador fue Publio Valerio Publícola&lt;sup id=&quot;fnref:7&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:7&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; fue elegido para llevar dicha tarea, la cual consistió en, no sólo obligar a los ciudadanos de Roma a participar de oratorias públicas sino también a todas las poblaciones vecinas. Quienes se opusieran a esto les esperaban penas fuertes, incluso la muerte dictada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Habiendo leído a bastantes autores de libros de historia, me queda claro que, los plebeyos eran la parte de la población que se sugestionaba con más facilidad. Los patricios, la élite de Roma, eran los más escépticos de los ciudadanos que no se dejaban llevar por cualquier rumor o portento así porque sí. Esto con toda seguridad se debían a varias razones, entre las primeras, el nivel educacional de ambas era importante. Los patricios tenían estudios, entendían muchas cosas gracias a sus maestros griegos, duchos en varias ciencias de la época. Los plebeyos sólo podían optar por trabajar el campo y la guerra y ahí se acabaron las aspiraciones. Pocos plebeyos alcanzaban el estatus de «nuevo hombre» y lograban estudios, progreso, por lo tanto la población rural, sobre todo, era la más frágil. A veces tengo la idea de que los patricios vivían calmando a los plebeyos de sus temores religiosos y que éstos no tenían tiempo para desarrollar temores. Los temores eran otros, claro, como la pérdida de poder. Pero incluso así, han ocurrido portentos que llegaron a alarmar bien a toda la población, incluida la patricia y que tuvieron suficientes razones para que el Senado ordenada la consulta de los libros.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Latín: Numa Pompilius. Cures, Italia (753 a. C. – 674 a. C.) &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Latín: Marcus Terentius «Varro Reatinus». Rieti, Italia (116 a. C. – 27 a. C.) &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Latín: Lucius Caecilius Firmianus Lactantius. Norte de África (250 d. C. – 325 d. C.) &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:4&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Latín: Lucius Tarquinius Superbus. Cuma, Roma (??? - 496 a. C.) &lt;a href=&quot;#fnref:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:7&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Publius Valerius Publicola, el sobrenombre «publícola» significa «amigo del pueblo». Roma (c. 560 a. C. - 503 a. C.) &lt;a href=&quot;#fnref:7&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><category term="historia" /><summary type="html">Leyendo los relatos de históricos uno se da cuenta que en los romanos el nivel de superstición era muy alto, pero, mucho. Tanto, que hoy en día con toda probabilidad nos causaría gracia leer en una revista o un periódico que un ciudadano haya sacrificado una vaca para calmar la ira de un Dios y así traer más empleos a la ciudad. En la Antigua Roma en cambio esto no era tan gracioso y elocuente. Cualquier portento era tomado muy en serio y si estos se acumulaban: la paranoia popular escalaba a alturas inimaginables. Y aquí viene la pregunta que siempre nos hacemos: ¿Cómo calmar a un pueblo descarriado por la paranoia? Pues en la Antigua Roma lo hacían con cientos de ritos y sacrificios. En esta entrada repasaremos las locuras de los romanos, algunas de sus costumbres documentadas y, recuerde esto: era otra época.</summary></entry><entry><title type="html">Al vencedor, los despojos</title><link href="http://localhost:4000/blog/2015/04/06/el-sistema-de-subastas-a-la-romana/" rel="alternate" type="text/html" title="Al vencedor, los despojos" /><published>2015-04-06T10:42:00+02:00</published><updated>2015-04-06T10:42:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2015/04/06/el-sistema-de-subastas-a-la-romana</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2015/04/06/el-sistema-de-subastas-a-la-romana/">&lt;p&gt;Vetio Mesio, un general volsco osado y temerario, volvía de la primera línea, rechazando estocadas y embates. Sus soldados le abrieron paso y cerraron la línea manteniendo a los legionarios romanos a raya. Una vez detrás de sus cohortes, bajó su guardia y la de su espada. Su respiración era forzada y la realizaba con su boca, soltando escupitajos; sus piernas parecían que en cualquier momento iban a estallar. Para respirar mejor inclinaba levemente su cabeza hacia atrás. Mientras el oxígeno le volvía a los pulmones y le aclaraba los sentidos, delante suyo veía una imagen aterradora. Sus soldados caían de a pares a cada minuto que pasaba. Se miró los pies, que estaban cubiertos de barro, sangre. Su brazo derecho tenía incontables tajos. ¿Eran 20 o 30? Ya no importaba. En su cara sentía todavía el ardor de una estocada mal dada. Viendo que la batalla contra el dictador romano Aulo Postumio Tuberto y el cónsul Tito Quincio, estaba totalmente perdida, miró al cielo y maldijo a los romanos y a su divina suerte. Decidió que «hoy no iba a morir» y menos en vano. Algo se debía hacer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ambas líneas de los ejércitos se separaron casi al mismo tiempo, se notaba el cansancio y el griterío, la mayoría, insultos de todo tipo. Algún romano salía de la línea y se adelantaba un poco, provocando al resto de volscos pero era pronto reprendido por su centurión al mando. Las líneas romanas se estaban reorganizando para realizar otra carga. Mesio, aunque de procedencia humilde pero no falto en valor, tenía que demostrar su entereza ante la situación para que el pánico no se propagase. Volvió a erguirse y gritando a sus soldados les dijo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tendréis que construir el camino con la espada. Seguidme por donde yo vaya. Los que tengáis la esperanza de volver a vuestras casas, con vuestros padres y mujeres e hijos, venid conmigo. No es una muralla ni una empalizada lo que tenéis enfrente; a las armas se les enfrenta con las armas. Los igualáis en valor, pero los superáis por la fuerza de vuestra necesidad, que es la última y más grande de las armas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Así fue como Mesio y su cohorte cargaba sobre la línea de legionarios del cónsul Quincio que estaba debilitada por los combates, con un feroz grito de guerra, rompiendo la cohorte romana con una increíble temeridad, los soldados volscos pasaron de largo entre una lluvia de jabalinas, espadas y romanos. Los primeros en atravesar el muro de espadas se encontraron con un panorama aún más desolador: las montañas de volscos muertos, lanzas, espadas, estandartes y escudos que los romanos habían dejado a su paso. Cientos de soldados volscos mutilados yacían en el suelo, algunos reconocidos familiares o amigos. Aunque les embargaba la tristeza, la escena era la mejor forma de recordarles que quedarse en el lugar significaría quedarse ahí para siempre. Era huir sin mirar atrás. El suelo tampoco acompañaba, estaba inundado de sangre, dificultando la retirada y el olor a carne junto con la nube de polvo hacían la travesía un martirio. Algunos resbalaban y eran alcanzados por legionarios, que le daban muerte rápida. Nada importaba ya, ni el botín prometido, ni el valor de la patria volsca, ni los aliados hérnicos. La sed por vivir era mayor que cualquier cosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez atravesado el mar de cuerpos, el grupo de volscos llegó a su campamento fortificado sufriendo terribles bajas. Ya dentro, Mesio reunía lo poco de su cohorte y trataba de motivarlos como podía. Sus soldados estaban agotados, desmoralizados y algunos eran presa del pánico. Un soldado maldiciendo a Roma, se desajustaba su peto y al acto seguido se tiraba sobre su propia espada para quitarse la vida como lo hacían los guerreros. Una vez la espada estaba dentro de su cuerpo, su sangre manaba de la boca a borbotones, mientras seguía profiriendo insultos. Mesio tenía que volver a sacar a su cohorte del miedo y evitar una rendición. Pero ya no quedaban muchos planes efectivos. El cónsul Quincio llegaba al campamento ordenando a sus soldados a formar y prepararse para la toma del mismo. Por la retaguardia del campamento, el dictador y sus legiones cerraban toda posibilidad de escape. No pasó mucho tiempo hasta que el cónsul ordenara el ataque, y para que esto fuese efectivo, lanzaba el estandarte de la legión dentro del campamento. Sus hombres enloquecían al ver la imagen de su preciado símbolo, entregado al enemigo. El primero que recuperara el estandarte se aseguraría una condecoración y eterna gloria. En cambio si el enemigo se hacía con el mismo y lograba escapar la vergüenza sería insoportable. En unos pocos minutos el campamento ya era asaltado con una furia indescriptible. Los volscos al ver que no quedaba otra salida empezaron a lanzar sus armas al suelo y a rendirse. El destino de Mesio quedó como un misterio: no se encontró su cuerpo ni dentro ni fuera del campamento.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;el-botín&quot;&gt;El botín&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;El proceso de botín era todo un acontecimiento en la legión romana. Había varios tipos de sistema de despojo y todo dependía del comandante al mando. Si la batalla era la toma de un campamento, el botín por lo general iba a los soldados. Éstos enloquecían cuando el general les decía «&lt;em&gt;si capturáis esa ciudad, será vuestra, junto con todo el botín que hay en ella&lt;/em&gt;». El vil metal lo podía con todo. El cansancio se iba del cuerpo y el miedo a perder la vida en el asalto, también. El botín era ante todo, la principal razón por la cual los ejércitos operaban. Era la forma más común de «&lt;em&gt;hacerse el Agosto&lt;/em&gt;» de cualquier romano y la forma más común de que los adinerados Patricios consiguieran más influencia en el pueblo y, dinero, claro, que por el amor al arte nada hacían.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tito Quincio no quería esperar, pero como cónsul no tenía demasiada autoridad. Ese &lt;a href=&quot;/2014/11/05/la-historia-de-cincinato/&quot; title=&quot;La historia de Cincinato, el dictador que fue bueno&quot;&gt;derecho de mandar&lt;/a&gt; lo tenía el dictador Postumio. Ni bien la tropa acorralaba y juntaba a todos los prisioneros de guerra que habían depuesto las armas, se hizo una plaza en medio del campamento. Todos los soldados gritaban el nombre del dictador, lo cual ponía en un pedestal aún más alto por el premio que iba a otorgar: botín para sus soldados. Se bajó de su caballo y alzando la mano derecha a modo de saludo pidió silencio. Acto seguido, dió un discurso, de agradecimiento al valor de los soldados que lucharon e hicieron posible la victoria. Al terminar el discurso, grito la frase: «&lt;em&gt;Victoribus spolia!&lt;/em&gt;»&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; y el clamor de los soldados se hizo notar. Se procedió a lo típico de siempre: despejar el área de despojo y armar un yugo, con jabalinas, por el cual pasarían todos los volscos. Antes de pasar por el yugo, se hacía la selección de los prisioneros. Aquellos con rango senatorial o de noble cuna, pos identificación, eran liberados por dinero. Pedían rescate por ellos. Casi siempre se pedían túnicas para sus soldados, más un equivalente en paga de un año por todos los prisioneros de alta cuna. El resto, se les despojaba de todo menos de una prenda de ropa. Ningún soldado estaba autorizado, por mucho rango que tuviera, a quedarse botín por cuenta ajena. Si por alguna razón, descubrían que te habías quedado algo, una daga, una bella espada, un collar, corrías el peligro de ser azotado hasta la muerte. Habían excepciones, claro, como por ejemplo, ganar un duelo suponía el derecho de despojar al vencido y era llamado &lt;em&gt;spolia opima&lt;/em&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, como fue &lt;a href=&quot;/2014/11/01/severidad/&quot; title=&quot;La severidad romana&quot;&gt;el famoso caso de Tito Manlio Torcuato&lt;/a&gt;. Pero cuando se trataba de una ciudad o de un campamento, la cantidad de botín debía ser repartida con equidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El proceso era meticuloso y bien organizado. Sacaban a varios del grupo de prisioneros y entre 50 o 100 legionarios les esperaban alrededor de varias montañas diferenciadas por naturaleza que iban creciendo a medida que los prisioneros eran despojados. En estos montones se podían reconocer espadas, lanzas y dagas. En otros, escudos, armaduras y ropa. Cada grupo que avanzaba se dejaba despojar por los legionarios, que al terminar guiaban a los vencidos a empujones hacia otro grupo mientras otros llevaban cada cosa a su montón. No les quedaba nada encima a los volscos. Eran inspeccionados y despojados por 2 o 3 legionarios, quitaban todo: anillos, collares, cintos, hebillas, pulseras, sandalias. Cualquier metal pequeño, como incluso, monedas o piedras eran depositados en canastos varios o arcones. Las bocas también eran revisadas, porque ahí solían guardarse anillos y otras joyas. Los prisioneros quedaban desnudos y se les devolvía una prenda de ropa, así caminado siempre en dirección al yugo, donde las autoridades inspeccionaban el pase de cada prisionero. Los estandartes estaban en alto y a la vista de éstos, para que recuerden quienes les han vencido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El dictador no se conformó con despojar a cada prisionero, ni tampoco haber despojado a los que iba a devolver gracias a la recompensas. El dictador exigió que se revisara el campamento entero, cada choza tirada abajo y nada debería quedar en pie. También la orden se extendía hasta un gran radio del campamento volsco. Todo el campo de batalla, cada muerto, debía ser despojado. Todo lo de valor, a los montones. Los animales de transporte, asegurados, al igual que los valiosos caballos. Cada caballo valía una fortuna. Nada debería quedar perdido y todo se contabilizaba. Se contaban todas las cantidades, se pesaban también y se hacían mediciones en cantidad de carretas y mulas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-subasta&quot;&gt;La subasta&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Cuando ya estaba reunido y contabilizado el botín, se hacía el reparto entre toda la tropa. Pero no de absolutamente todo el botín, claro. Gran parte de este botín se lo llevaría el dictador. El resto, sería para exhibición en el &lt;em&gt;triunfo&lt;/em&gt; que le esperaba. El dictador Postumio tenía buena cara cuando vio las mulas y la columna de legionarios partiendo en dirección en Roma. Una carta de felicitación y la autorización para entrar en la ciudad como &lt;em&gt;triunfador&lt;/em&gt; estaba en su mesa de operaciones. Sentado en su silla curul, el dictador despachaba instrucciones antes de su partida. El cónsul Quincio, notablemente amargado por su debilidad y mala fortuna en la batalla y por no haber derrotado primero al ejército que tenía en su ala le suponía una enojo y una decepción considerable. Estaba callado y serio.  Pero si eso no era suficiente, tenía que quedarse con una guarnición en el campamento y esperar a que terminara la campaña contra los volscos y los ecuos. Ningún esfuerzo hecho en la batalla, ni el estar vivo le puso contento. La gloria se la llevaba otro y él no tendría otra oportunidad igual en unos cuántos años.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El dictador antes de partir, fue hasta un montículo grande de despojos seleccionados y clavando un &lt;em&gt;hasta&lt;/em&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; en cada lado dio a entender que esa montaña se &lt;em&gt;subastaba&lt;/em&gt;. La subasta una venta organizada de uno o varios productos basados en la competencia directa. Quien pague la mayor cantidad de dinero se llevará el bien a cambio y puede ser de carácter pública o privada. La historia de esta práctica es ancestral, casi, pero la palabra subasta tiene raíces romanas. Subasta viene del latín &lt;em&gt;sub hasta&lt;/em&gt;, que significa literalmente «&lt;em&gt;bajo el asta&lt;/em&gt;», porque se marcaba la zona o el montículo de objetos a vender. Y aunque parezca curioso que esto ocurriera en esta época, las subastas tienen ya una larga historia&lt;sup id=&quot;fnref:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, de hecho sido registradas desde el año 500 a. C. hasta la fecha.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Expresión latina que signfica: &lt;em&gt;¡al vencedor, los despojos!&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Despojos conseguidos después de ganarle la batalla a un importante guerrero o comandante. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Una javalina hecha de madera y acabada en una punta revestida de hierro, anterior al &lt;em&gt;pilo&lt;/em&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:4&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Krishna, Vijay (2002), Auction Theory, San Diego. ISBN 0-12-426297-X &lt;a href=&quot;#fnref:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><category term="Historia" /><summary type="html">Vetio Mesio, un general volsco osado y temerario, volvía de la primera línea, rechazando estocadas y embates. Sus soldados le abrieron paso y cerraron la línea manteniendo a los legionarios romanos a raya. Una vez detrás de sus cohortes, bajó su guardia y la de su espada. Su respiración era forzada y la realizaba con su boca, soltando escupitajos; sus piernas parecían que en cualquier momento iban a estallar. Para respirar mejor inclinaba levemente su cabeza hacia atrás. Mientras el oxígeno le volvía a los pulmones y le aclaraba los sentidos, delante suyo veía una imagen aterradora. Sus soldados caían de a pares a cada minuto que pasaba. Se miró los pies, que estaban cubiertos de barro, sangre. Su brazo derecho tenía incontables tajos. ¿Eran 20 o 30? Ya no importaba. En su cara sentía todavía el ardor de una estocada mal dada. Viendo que la batalla contra el dictador romano Aulo Postumio Tuberto y el cónsul Tito Quincio, estaba totalmente perdida, miró al cielo y maldijo a los romanos y a su divina suerte. Decidió que «hoy no iba a morir» y menos en vano. Algo se debía hacer.</summary></entry><entry><title type="html">Sobre la esclavitud en la Antigua Roma</title><link href="http://localhost:4000/blog/2015/03/31/la-esclavitud-en-la-antigua-roma/" rel="alternate" type="text/html" title="Sobre la esclavitud en la Antigua Roma" /><published>2015-03-31T10:42:00+02:00</published><updated>2015-03-31T10:42:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2015/03/31/la-esclavitud-en-la-antigua-roma</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2015/03/31/la-esclavitud-en-la-antigua-roma/">&lt;p&gt;Cuando empecé a estudiar historia siempre me sorprendió el tema de la esclavitud. Diferentes películas la retratan de una forma u otra, pero los libros, las cartas, los ensayos de los antiguos próceres e historiadores hablan de otra realidad. La esclavitud es un episodio negro de nuestro periplo como seres. Aunque comparemos la esclavitud en la época de la Antigua Roma con una supuesta esclavitud actual en realidad no hay comparación alguna. Ser esclavo de una hipoteca o de un trabajo mal pago no es lo mismo que ser esclavo en la época de la fundación de la ciudad, es más, estoy seguro que muchos esclavos hubieran preferido eso a lo que solían vivir. Y para refutar esta comparación escribo esta entrada en el blog detallando los aspectos más curiosos de la materia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque parezca paradójico, Roma fue fundada con gran parte de esclavos. De hecho, la banda de Rómulo y Remo estaba compuesta de campesinos gamberros y gente de dudosa procedencia. Todos convertidos en ladrones que robaban a ladrones, principalmente. Cuando tuvieron un poco de popularidad y fundaron Roma, una avalancha de gentes se les unieron. Habían nobles, campesinos, guerreros y también &lt;em&gt;esclavos&lt;/em&gt; de varias zonas aledañas a Roma&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Toda esa masa de gente masculina fue organizada y Rómulo otorgó la ciudadanía a todos aquellos que querían ser parte de esa ciudad. Es insólito esto porque en aquella época nadie se hubiera arriesgado a irse a otra ciudad que no estuviera ya fortificada y desarrollada. Era un suicidio, básicamente. Y con toda probabilidad es posible que ésta fuera la razón principal por la cual Rómulo aceptara a quien fuere a ser partícipe de su sueño: crear una ciudad, &lt;em&gt;su&lt;/em&gt; mundo. Sólo les faltaban las mujeres con las que procrear, claro, pero esa es otra historia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aquellos masculinos que fueron identificados como cabecillas familiares, que fueron contados en 100, se les denominó &lt;em&gt;patres&lt;/em&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, y a sus descendientes, &lt;em&gt;patricios&lt;/em&gt;. Para ser una ciudad fundada con hombres libres, la monarquía se instauró rápido, creando diferentes estratos de ciudadanos: los más pudientes, los menos pudientes y los esclavizados. Estos esclavizados partían en general de varias situaciones, es difícil especificar cómo, pero los historiadores acuerdan que el sistema clientelar que usaban los romanos era uno de los conductores principales para volverse en cierta forma, esclavo de alguien. Aún con este sistema, los esclavos de los primeros días de la fundación de la ciudad vivían mejor y más a gusto que los del final de la República. Para el reinado de Servio Tulio (que encima era hijo de una esclava), comprendido entre los años 578 a. C. hasta el 534 a. C., los esclavos disfrutaban de un buen trato en general y poseían algunos derechos, que sólo podían aplicarse dentro de los límites de la casa donde vivían. También a los esclavos se les permitía participar de los &lt;em&gt;Compitalia&lt;/em&gt;, una festividad que les garantizaba poder disfrutar un día como hombres libres para no enojar a los dioses&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, e incluso vestir la &lt;em&gt;toga praetexta&lt;/em&gt; otorgada, no por su amo sino por un magistrado municipal, pero éste derecho, al igual que otros de carácter religioso eran ignorados según qué patrón tuviesen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La respuesta a este simbiótico fenómeno puede ser más simple de lo que parece: en los comienzos los casos de esclavitud estaban relacionados con la nulidad de las deudas, con salir de la pobreza, entregándose al servicio de la familia, o bien por acogida de pueblos que no tenían donde ir por las guerras libradas en otros estados latinos o etruscos. Las familias romanas adoptaban así a centenares de personas que pasaban a ser parte del círculo íntimo, adoptando nombres y hasta apellidos romanos, teniendo incluso la responsabilidad de muchos asuntos religiosos. Pero esto se corrompió en un abrir y cerrar de ojos en la época de &lt;em&gt;La República&lt;/em&gt; (509 a. C. a 1 d. C.). La maquinaria de guerra hizo disparar la población esclava, que ya no eran de pueblos hostigados por otros enemigos sino, por el propio Pueblo Romano. Se subastaban esclavos como se subastan hoy cosas en eBay. Ya no era un tema de adopción, de acogimiento, de beneficio mútuo sino de placer. Comprar gente para hacer lo que plazca. Fue por esto que los esclavos, en su mayoría, eran gentes resentidas, propensas a la rebelión, por lo tanto, la relación patrón-esclavo era más violenta, cruel como se retratan en los espectáculos de televisión y, aquellos ancestrales derechos divinos fueron desapareciendo e, incluso, ante la opinión de los más prestigiosos romanos de la época, como Marco Tulio Cicerón. También queda patente el uso que se les dió a los esclavos, que en un principio atendían tareas hogareñas simples, humildes y pasaron a realizar todo tipo de tarea forzada o denigrantes, hasta el punto que se perdían &lt;em&gt;los valores romanos&lt;/em&gt; que caracterizaban la &lt;em&gt;virtus&lt;/em&gt;, haciendo que éstos ciudadanos dejaran el trabajo por el triclinio y la silla del caballo en el campo de batalla, dejando el resto de quehaceres a los esclavos. Esta osciosidad hizo que el trato hacia los esclavos fuere empeorando, hasta el punto del ridículo total. Sólo recién hasta bien entrado el Imperio Romano que los esclavos pudieron volver a disfrutar de algunos derechos, gracias al auge del cristianismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siempre ha sido cruel este asunto que, para empezar a hacernos una idea de que era un esclavo en aquellos días de La República, hay que tener en cuenta que, en primer lugar, ya no eran considerados humanos, sino “cosas”. Los esclavos eran considerados meros objetos, como si fueran electrodomésticos de la época o como gasolina para la economía romana («&lt;em&gt;carne de cañón&lt;/em&gt;»), los cuales no tenían absoluto derecho y podían ser vendidos, cambiados, regalados y, destruidos&lt;sup id=&quot;fnref:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, si su dueño lo consideraba. Un esclavo ganaba algunos derechos, sólo al ser &lt;em&gt;manumitido&lt;/em&gt;, o sea, puesto en libertad por su amo y es sólo ahí cuando éste podía ser considerado un ser humano, inferior, por supuesto, ante los ojos de los orgullosos romanos. Cualquier especie de derecho o privilegio era otorgado por el propietario del esclavo. Desde la opción de poder pagarse su libertad, vestirse a gusto, permiso para fornicar o descansar. Todo dependía, claro está, de la benevolencia del propietario.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;entrada-al-club&quot;&gt;Entrada al club&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La forma más probable de convertirte en esclavo era siendo parte de un botín de guerra. Recordemos que Roma como tal, fue un imperio expansionista basado sólo en la constante guerra. Su maquinaria de expansión eran las mismas legiones y éstas no sólo proveían al imperio de tranquilidad sino de constante recursos. A medida que conquistaban, esclavizaban. La mayoría de los esclavos eran ciudadanos de poblaciones o grandes ciudades, pero también se esclavizaban muchos piratas. Para la época de la fundación de La República (Año 509 a.C.), el mar estaba infestado de piratas y esta situación se mantuvo incluso hasta casi unos pocos años despues de la república. Los piratas, en su mayoría de origen griego, siempre estaban dando por culo a los romanos y sólo apenas los cartaginenses les hacían frente. Poco a poco Roma fue creciendo y dominando los mares. Cuando esto comenzó, todos los piratas capturados eran automáticamente vendidos como esclavos o ejecutados, dependiendo su edad, estado de salud, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez Roma derrotaba al ejército que luchaba por la ciudad a la que pertenecías, venían los legionarios y realizan el famoso &lt;em&gt;saqueo&lt;/em&gt;. Esta práctica formaba parte del Derecho de Guerras y comprendía de una extensa cantidad de eventos, que iban desde la muerte de todo ser que se opusiera o resistiera de forma armada ante la legión, como la de violaciones y hasta el pillaje. Era un evento muy feo y que al final se saldaba con el desmantelamiento de pueblos enteros. Si tenías la suerte de que no te mataran porque eras muy viejo o te vieran enfermo, tu destino lo echaban a unos pocos factores. Para empezar, si eras guerrero o noble, buscaban la forma de pedir rescate. Las ciudades acostumbraban a pagar rescates por nobles guerreros, miles de &lt;em&gt;ases&lt;/em&gt; y monedas de oro dependiendo el rango del reo, pero si nadie daba un duro por ti, te llevaban encadenado hasta tu destino que era un mercado de esclavos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero el calvario aquí no termina. Si eras de una población lejana, te esperaba un duro y largo trayecto de ida. En general, viajarías en las peores condiciones y con suerte, te morías antes de llegar a destino. Desde tener que convivir con otros esclavos enfermos, falta de alimento y los abusos de los primeros intermediarios, uno podía esperar sólo una cosa de esto: llegar rápido y ser adquirido por alguien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La siguiente forma común de volverse esclavo era la de contraer deudas y de esas que se volvían ya impagables. Muchos ciudadanos romanos y extranjeros entraron al club de la esclavitud por la institución de la usura. Muchos se quitaban la vida para evitar la deshonra de ser esclavo, pero muchos otros eran dominados por las ansias de vivir y se sometían al yugo de los usureros. Era muy común también vender hijos no deseados como esclavos, ya sea porque no podían ser mantenidos como por deseo expreso del &lt;em&gt;paterfamilias&lt;/em&gt;. Una clara escena de ciudadanos romanos esclavizados se puede leer contada por el mismo Tito Livio:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Los hombres que estaban esclavizados por deudas y los que habían sido puestos en libertad corrían por todos lados, en la vía pública, e invocaban «la protección de los Quirites.» […] La multitud, a su alrededor, les mostró sus cadenas y otras marcas de la degradación. Éstos, dijeron, eran sus premios por haber servido a su país; recordaron sarcásticamente a los cónsules las campañas en las que habían combatido y les demandaban imperiosamente que se convocase al Senado.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Era una escena muy típica en los comienzos de la República, viendo acreedores aprehendiendo a deudores en los foros o en sus propias casas. Nadie se salvaba de estas situaciones, salvo los patricios, claro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La otra forma de forma más común era nacer de un esclavo. Y aquí la ley romana era clara: no importaba el padre, si éste era patricio o plebeyo y preñaba a una esclava, su hijo/a nacería esclavo. Era algo común y lo que ocurría cuando esto pasaba eran dos cosas: o se vendía al menor o se lo mantenía. Es muy posible que esclavos preñaran a varias matronas romanas y líneas familiares enteras hayan sido formadas por esclavos, pero es un dato muy difícil de comprobar hoy en día. Es muy posible que éstos lo hicieran con consentimiento del paterfamilias como en secreto o bien por adulterio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un suceso de este tipo ocurrió en el &lt;em&gt;Decenvirato&lt;/em&gt; que vivió la ciudad. Apio Claudio, un noble patricio, era el decenviro más poderoso e influyente de Roma. Estaba enamorado de una bella plebeya, pero ni con su nombre, poder y regalos podía persuadirla. Ella estaba enamorada y prometida a otro plebeyo. Como no pudo tenerla, urdió un plan muy macabro: usó uno de sus clientes para soltar una acusación sobre la virgen plebeya cuando ésta iba a una de las escuelas de gramática en el foro. El secuaz del decenviro la agarró y manifestó que ella era hija de un esclavo suyo, y ella misma esclava. Ya que el padre no estaba en la ciudad, el decenviro aprovechó para juzgarla sin defensa, lo cual le facilitaba los planes, pero le duró poco porque su prometido fue en busca de su padre: Lucio Verginio, un respetado soldado romano. Cuando el día del juicio llegó, Apio Claudio hizo de juez y verdugo, condenando a la muchacha a volver con su nuevo amo. Viendo que no había forma de salida, el padre pidió a Apio Claudio una oportunidad de hablar con su supuesta hija y la matrona antes de que ésta se fuera. El desconsolado padre llevó a la niña hasta una tienda a pocos pasos donde se realizaba el juicio. La tienda era una carnicería, y en este mismo lugar cogió un cuchillo y mató a su propia hija mientras le pedía perdón. El padre prefirió verla muerta que deshonrada como esclava.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;identidad-de-un-esclavo&quot;&gt;Identidad de un esclavo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Si uno iba caminando por el Foro y se detenía en una &lt;em&gt;tabernae&lt;/em&gt; (un bar de la época) a mirar a la gente pasar mientras se tomaba un vinito por uno o dos ases, reconocer a los esclavos en plena vía no le era muy difícil. Era más bien… muy fácil. Habían muchas formas características que delataban a una persona como esclava. Para empezar y, quizás, la más característica, era que no vestían la &lt;em&gt;toga&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Ningún esclavo podía vestir toga&lt;/em&gt;, salvo en la &lt;em&gt;Compitalia&lt;/em&gt;. El esclavo usaba ropas adecuadas para su labor, sólo eso. Túnicas cortas, de la peor tela. Aquellos esclavos que trabajaban en labores forzadas, solían vestir bien ligero, se les podía ver el sudor en la piel. Aquellos que desempeñaban como mano derecha del patrón, iban con túnicas más adecuadas. Los gladiadores, que también eran esclavos, eran los únicos con ciertos privilegios de vestir con ropas vistosas o adornos dada su popularidad, pero saliendo de esto, el panorama de moda y lujo era más bien decadente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La segunda característica y, que era bastante importante, es que llevaban un collar a la vista de todos. Si veías alguien con un collar con una placa, era un esclavo. Si el collar era liviano, y la placa de bronce o cobre, era un esclavo importante. Llevaba en esta placa su nombre, en grande, romanizado o simplemente una frase que indicaba que era un esclavo de alguien. Si el esclavo llevaba un collar soldado de acero, era un esclavo de bajo de nivel, ex fugitivo con toda probabilidad. Estos collares, además de pesados para la carga, eran una señal clara de que ese esclavo no estaba bien domesticado y probablemente era un incordio. Frases como «&lt;em&gt;Soy propiedad de Marco Craso&lt;/em&gt;» eran las más suaves, pero la cosa se ponía más dura a veces, como esta del 406 a. C. que se puede incluso ver en el Museo Nacional en las Termas de Diocleciano en Italia: «&lt;em&gt;He huido; reténgame. Cuando me haya devuelto a mi maestro, Zoninus, usted recibirá una moneda de oro&lt;/em&gt;» que por supuesto sólo se llegaba a eso si eras un esclavo rebelde, y que vivía siempre encerrado en casa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya que hablamos de la característica del collar, cabe destacar también el tema del nombre. Todo el mundo tiene uno, pero los esclavos no tenían porqué. En la época monárquica, los esclavos eran llamados «&lt;em&gt;siervos&lt;/em&gt;». En la época republicana el nombre siervo cayó en desuso y el término despectivo «&lt;em&gt;puer&lt;/em&gt;» (esclavo) se volvió más popular. No era algo anormal carecer de nombres. Un romano rico, tenía más de 10 o 20 esclavos hasta cientos, incluso, simplemente les llamaba a todos por el nombre de «&lt;em&gt;esclavo&lt;/em&gt;». Ya en la tardía República, la palabra «&lt;em&gt;chico&lt;/em&gt;», «&lt;em&gt;niña&lt;/em&gt;» también era común. Aquellos esclavos que eran más íntimos del patrón de casa se les llamaba por un nombre. Hay nombres de esclavos famosos, por ejemplo, Tiro, esclavo de Marco Tulio Cicerón fue un esclavo famoso. &lt;em&gt;¿Pero qué ocurría si el esclavo era extrangero?&lt;/em&gt; Pues se le cambiaba el nombre a uno romano, o se le romanizaba el nombre o bien se les ponían motes burlezcos, denigrantes, cosas como &lt;em&gt;cara de cerdo&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;joroba&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;verruga&lt;/em&gt; eran igual de comunes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-vida-de-un-esclavo&quot;&gt;La vida de un esclavo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para comenzar, los esclavos comenzaban el día primero que cualquier miembro de la familia y eran, como ya imaginan, los últimos en dormir. Habían esclavos que velaban por la noche y esclavos que se acostaban antes que otros esclavos de la familia. La vida del esclavo estaba dedicada en vida a su amo, que en este caso era el &lt;em&gt;paterfamilias&lt;/em&gt;, y luego al resto de los miembros de la casa. Si la familia era rica, disponían de varios esclavos, uno por miembro o más de uno si eran muy ricos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A la &lt;em&gt;hora prima&lt;/em&gt; (el amanecer), el esclavo más importante de la casa ya estaba despierto y organizando al resto de esclavos en las tareas del día. En una casa romana podía haber entre 4 hasta 20 esclavos pululando por toda la domus. Estaban los más importantes esclavos, en general, escribas, secretarios y los esclavos floreros, o sea, aquellos que estaban de decoración listos para asistir a su amo y a sus invitados realizando tareas tan denigrantes como el llevar la &lt;em&gt;cubiculum olla&lt;/em&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:5&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; para que alguien orine. El esclavo principal y sus asistentes comenzaba despertando a sus patrones y procedía a ayudarles a vestirse mientras les instruía en las tareas del día que tenían agendadas. También les ponían al corriente de los rumores de la ciudad, de lo que otros esclavos murmuraban en las calles y de sucesos nocturnos de importancia para el maestro de la casa. La elección de la ropa, peinado y el aseo era importante, ya que luego del &lt;em&gt;Ientáculum&lt;/em&gt; (el desayuno) el señor de la casa comenzaba a atender a sus clientes. Esto era siempre realizado en ayuda de uno o varios esclavos, los que atendían las puertas de la casa y otros que atendían a determinados clientes. El esclavo más importante, era el asistente personal del patrón de casa. Era el que le indicaba los nombres de cada cliente, qué hacían y a qué venían. Era la versión de un secretario. Era el que normalmente fijaba los gastos, negociaba, incluso y hacía de interlocutor. Este tipo de esclavos por lo general eran manumitidos llegada una edad gracias a sus servicios, incluso recibían herencias cuando eso ocurría, dependiendo del grado de agrado que su antiguo patrón tuvo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si bien lo paradójico de vivir sirviendo a alguien y tolerando todo tipo de malos tratos e iras algunos esclavos se quitaban la vida junto con sus amos, otros en cambio huían a la primera de cambio, aún siendo tratados con ternura e interés. Una prueba de ello fue Dionisio, un esclavo de Cicerón. De Cicerón se pudo leer correspondencia en la cual se quejaba de un esclavo llamado Dionisio, que fue bien educado y lo suficiente como para haber supervisado la biblioteca personal del mismo Cicerón. Este esclavo, conociendo las historias de Tiro Cicerón acerca de Marco Tulio Cicerón no me cabe ninguna duda que debe haber sido bien tratado. Dionisio, de todos modos, se escapó. Cicerón usó toda su considerable influencia para encontrar al hombre, pero fue en vano: Dionisio se escabulló a través del Adriático.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si el ser golpeado, tratado como una bestia, obligado a trabajar gratis, abusado sexualmente o, incluso, asesinado por sus dueños, no era suficiente, a veces el esclavo desarrollaba una especie de lazo con su &lt;em&gt;domine&lt;/em&gt; (amo) que hacía de éste lo opuesto al odio. Estos casos se han dado a cientos en la historia de Roma. Nombres como Marco Tulio Tirón, ex exclavo de Marco Tulio Cicerón, al cual acompañó en toda su vida, de forma incondicional o &lt;em&gt;Vindicius&lt;/em&gt;, el esclavo &lt;a href=&quot;/2014/11/01/severidad/ “La severidad romana”&quot;&gt;que alertó a los cónsules Bruto y Colatino&lt;/a&gt; de que habían conspiradores en Roma que querían aliarse con Tarquino El Soberbio, son algunos de los nombres de esclavos que ayudaron a desarrollar la república como tal.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Tito Livio, &lt;em&gt;Ad Urbe Condita&lt;/em&gt;, I, 8 &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;em&gt;Padres&lt;/em&gt;, hombres que fundaron patria romana. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Cicerón, &lt;em&gt;De divinatione&lt;/em&gt;, I, 26 &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:4&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Augusto, &lt;em&gt;Res Gestae Divi Augusti&lt;/em&gt;, XXV &lt;a href=&quot;#fnref:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:5&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Bacinilla de cobre, cerámica o metal para orinar o defecar. &lt;a href=&quot;#fnref:5&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><category term="historia" /><summary type="html">Cuando empecé a estudiar historia siempre me sorprendió el tema de la esclavitud. Diferentes películas la retratan de una forma u otra, pero los libros, las cartas, los ensayos de los antiguos próceres e historiadores hablan de otra realidad. La esclavitud es un episodio negro de nuestro periplo como seres. Aunque comparemos la esclavitud en la época de la Antigua Roma con una supuesta esclavitud actual en realidad no hay comparación alguna. Ser esclavo de una hipoteca o de un trabajo mal pago no es lo mismo que ser esclavo en la época de la fundación de la ciudad, es más, estoy seguro que muchos esclavos hubieran preferido eso a lo que solían vivir. Y para refutar esta comparación escribo esta entrada en el blog detallando los aspectos más curiosos de la materia.</summary></entry><entry><title type="html">Ser recordado en la Antigua Roma</title><link href="http://localhost:4000/blog/2015/01/25/ser-recordado-en-la-antigua-roma/" rel="alternate" type="text/html" title="Ser recordado en la Antigua Roma" /><published>2015-01-25T09:42:00+01:00</published><updated>2015-01-25T09:42:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2015/01/25/ser-recordado-en-la-antigua-roma</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2015/01/25/ser-recordado-en-la-antigua-roma/">&lt;p&gt;Los antiguos romanos tenían una obsesión con la transcendencia después de la muerte o el ser recordados y lo encuentro perfectamente normal: no había fotografías y mucho menos, vídeos. Ser recordado y reconocido por tus familiares o conciudadanos o por cualquiera del vasto imperio se volvía realmente complicado dejando sólo unas pocas y, en muchos casos, muy caras opciones, para quedar en la psiquis de todos. Esta entrada intenta un poco comentar algunas de las tantas cosas que hacían los romanos, en la época republicana y en la imperial también, para transcender.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;garabatos&quot;&gt;Garabatos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La opción menos cara, y quizás la más inocente de todas era el graffiti. Sí, escribir algo en alguna pared de algún lugar, importante o no, para el recuerdo de las generaciones. Pompeya está llenos de inscripciones que sobrevivieron al paso del tiempo e inmortalizaron sus autores: «&lt;em&gt;Me follé a la camarera&lt;/em&gt;», «&lt;em&gt;Amplicatus, sé que Ícaro te sodomiza. Salvio lo escribió.&lt;/em&gt;», «&lt;em&gt;Floronius, soldado privilegiado de la Séptima Legión, ha estado aquí. Las mujeres no supieron de su estancia. Solo seis mujeres lo conocían, muy pocas para semejante semental&lt;/em&gt;», «&lt;em&gt;El 15 de junio, Hermeros folló con Filetero y Caphisus&lt;/em&gt;» y así podemos ver unas cuántas. Hay inscripciones que han sobrevivido al tiempo en muchos lugares, en Roma y en Grecia, incluso en el mismísimo Partenón se descubrieron muchas inscripciones. Esta era la forma en que algunos romanos desearon ser recordados y jugaron su inmortalidad a la suerte.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;máscaras-mortuorias&quot;&gt;Máscaras mortuorias&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La siguiente opción, que era para alguien que optaba por dejar un recuerdo más duradero, eran las imagines maiorum (mascarillas funerarias) que normalmente eran exhibidas en las casas de cada familia o bien eran mantenidas a resguardo. Casi cualquier romano podía permitirse una de éstas máscaras hechas de yeso y estaban contempladas dentro del derecho de imagen (en latín, Ius imaginum), que consistía en poder exhibir tales mascarillas en el atrio de su propia casa. Se dice que el propio Julio César, mientras agonizaba en el suelo luego de que lo apuñalaran varios senadores, se cubría su cara con la toga para preservar su rostro, de forma que le hicieran una de estas mascarillas. Es probable que César se le practicaran no una sino varias de estas mascarillas antes de su cremación, aunque no sobrevivió ningún ejemplo de éstas. De todas formas, cualquiera que quiera ver el rostro del César puede acercarse a la vía imperial, en Roma y apreciarlo o bien en Francia, donde preservan uno de los bustos mejor conservados del famoso dictador. Era lo más próximo a una fotografía de esta época.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;murales&quot;&gt;Murales&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ya si su bolsillo lo permitía, la siguiente opción más accesible eran los murales y las pinturas en todas sus variantes. Aunque éstas no se utilizaban normalmente para representar retratos o a uno mismo, en la época de Augusto era muy popular el autoretrato en un pequeño lienzo. No hay lienzos de ésta época que podamos disfrutar, la mayoría de las pinturas fueron hechas en casas, palacios y otros lugares. Se dice que Nerón había encargado un retrato de él en un lienzo de 35 metros de longitud. Los romanos eran amantes de la pintura y la escultura, a tal punto que contrataban por dinerales a cualquiera que demostrara talento para hacer pinturas o bien, si eras un senador llamado Varrón matabas, saqueabas y extorsionabas por conseguir obras de arte original. Los griegos eran, entre ellos, los mejores pintores y escultores de toda el continente que eran perseguidos por los romanos para realizar cualquier tipo de obra de arte. Pero si la pintura era ya cara de por sí, el conseguir un buen artista complicaba la cosa aún más. También estaba el añadido del color, que no era fácil de reproducir y, muchos de los tintes estaban prohibidos, incluso con la muerte, como era, por ejemplo, el color púrpura, que era tan complicado de conseguir que los magistrados sólo se les permitía una banda púrpura distintiva. Pero volviendo al tema; ningún romano de a pie se podía costear pinturas o murales en casa, esto estaba ya reservado para los ricos, y en general, los muy muy ricos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mosaicos&quot;&gt;Mosaicos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ya, Diego, pero la pintura no era lo único que había y en general, seguro buscaban algo más duradero. Como los mosaicos&lt;/em&gt;, diréis con toda emoción. Y es verdad, los mosaicos eran muy populares. Si eras un romano un poco más rico de lo normal, el mosaico era ya una opción duradera aunque igual de incómoda que la pintura sobre muros, podías permitirte un gran mosaico en tu casa pero de ahí no se iba. Además, todo el mundo lo pisaba, cada tanto había que repararlos y costaban un dineral de hacer. Lo normal era que representara tu nombre completo, alguna hazaña y, si el artesano era muy bueno, pues tu retrato personal, por supuesto, aunque ningún resultado terminaba en calidad fotográfica. También hay mosaicos representando dioses, animales, que en general son caballos, mujeres y hasta gladiadores. Quizás el mosaico más impactante encontrado fue el famoso Mosaico de Alejandro, descubierto en 1830 en Pompeya, en la Casa del Fauno. Es de un detalle y trabajo excepcional, de un valor, diría, incalculable y se sospecha que es una reproducción de una pintura. Lamentablemente parte de este mosaico se ha perdido con el paso del tiempo y las circunstancias.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;bellator&quot;&gt;Bellator&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Si ya tenías en mente la máscara mortuoria. Tu familia te había dedicado algunas pinturas, y algún que otro busto en vida, la hora de transcender era entrando en el ejército y volviéndote una aunténtica máquina de guerra, como Lucio Sicio Dentato o como Horacio Cocles. El ejército proveía, además de aventuras, la salida del agobio de los padres, el tener que trabajar por dos duros y nunca poder progresar. Sí, en el ejército el final prometía más cosas que la muerte, como por ejemplo, tierras, dinero, botín y incontables oportunidades de birlar el vil metal. Pero eso sí, si en un ataque de fortuna, entrabas primero a una ciudad fortificada o salvabas a algún alto mando de una estocada, te esperaba la gloria. Las primeras pequeñas condecoraciones eran algo, pero una aspirar a una corona obsidiana o una cívica era una de las cosas más anheladas por el romano promedio. De hecho, el súmmum de la gloria militar era entrar en Roman como triunfador, o sea, ser parte de un triunfo, en una carreta tirada de caballos blancos, considerados los más puros, con un esclavo a tu espalda, sosteniendo una corona de laureles de oro sobre tu cabeza mientras te dice: &lt;em&gt;Respice post te! Hominem te esse memento!&lt;/em&gt; («¡Mira tras de ti! Recuerda que eres un hombre!») para que no se te olvide que eres humano y no un dios. Roma se conoce, en parte, por la incontable cantidad de campañas militares que hizo, imaginen si no hubo oportunidades de transcender.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;escritura&quot;&gt;Escritura&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Los romanos escribían y lo hacían mucho, incluso sabiendo lo efímero y delicado que suponía que estuvieran dando vueltas por ahí rollos de lino, pero lamentablemente, a pesar que escribir hoy en día es accesible, en la Antigua Roma, la escritura estaba limitada a unos pocos y era bastante cara. Tenías que ser una persona muy importante para escribir un libro, un tratado o algo que fuese de interés incluso para tu familia. Lo normal eran escribir cartas. En general, el romano rico tenía siempre un escriba, o un secretario, de nacionalidad griega, que podía escribir tanto en griego (obvio) como en latín. Normalmente la gente que escribía libros lo hacía por dos cosas: propaganda o para legar algún conocimiento. Mucha de la historia romana se puede apreciar a través de las cartas personales que muchos mandatarios y hombres importantes. Por otro lado, los editores de la época eran de lo más abusivos: se frotaban las manos para que les dieras la exclusividad de un libro y se hacían muy pocas copias a altísimo coste para clientes, por supuesto, todos educados y muy ricos. Pocas obras se conservaban y, ya los Libros Sibilinos demostraban la fragilidad del objeto y lo complicado de tenerlo a salvo. Recordad que en la Antigua Roma el índice de analfabetismo era alto, por lo tanto, pocos sabían leer y escribir, y encima hacerlo todo en griego, menos aún. Para el día a día usaban tablillas de cera todo el tiempo para anotar, porque el papel no estaba todavía impuesto e, incluso los papiros y otros géneros similares eran igual de caros y complicados de conseguir. Y no hablemos ya de tinta y plumas, ni mucho menos, de bolígrafos. Las risas que se está echando Julio César de vosotros ahora. Escribir libros útiles era ya una de las grandes formas de trascender. Libros como &lt;em&gt;De Agri Cultura&lt;/em&gt; de Catón el Viejo, &lt;em&gt;Ad Urbe Condita&lt;/em&gt; de Tito Livio y otras obras son excepcionales ejemplos de textos que dieron a sus autores inmortalidad asegurada. Ya que hablamos tanto de César, vamos a comentar que él escribió, bueno, dictando a sus escribas, su paso por las Guerras Galias, en &lt;em&gt;De Bello Gallico&lt;/em&gt; (Comentarios a la guerra de las Galias) en donde se la pasa justificando porqué fue a pasar por la piedra a unos cuántos galos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;político&quot;&gt;Político&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;El siguiente nivel era hacer el &lt;em&gt;cursus honorum&lt;/em&gt; y volverte un político. Los más prominentes en el campo de la política, sean patricios o plebeyos, se catapultaban al estrellato dictando una ley. Ejemplos de leyes hay varias y, cualquier ley no llegaba a imponerse porque sí. De hecho, los romanos peleaban entre ellos incluso matándose por instalar leyes. Todas las leyes eran acompañadas de quien las promovía: &lt;em&gt;Lex Caecilia Didia&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Lex Junia Licinia&lt;/em&gt; o la &lt;em&gt;Lex Iulia&lt;/em&gt; eran claros ejemplos de leyes nombradas por su impulsor. Todas estas leyes perduraron en el tiempo y siempre que un romano necesitaba protección podía apelar a ellas. Había dos caminos: el fácil, que era siendo un Patricio y el nada fácil que era siendo un plebeyo. Era una forma de transcendencia reservada sólo para unos pocos. La mayoría de los políticos gastaban dinero sin parar para llegar al poder, sobornando y de esta forma, mientras que los plebeyos simplemente llegaban al poder mediante la agitación accediendo así a tribunado. Con el tiempo, los tribunos, los plebeyos, pudieron acceder a magistraturas sólo reservadas por los patricios. &lt;em&gt;¿Cómo se accedía a esta inmortalidad?&lt;/em&gt; Montar unos juegos memorables, ejercer un cargo religioso de por vida, realizar un censo, llegar a ser cónsul o dictador te aseguraba quedar anotado en los anales de Roma lo cual proporcionaba un honor increíble, pero, claro, bastante más caro de lo que imaginas. Julio César llegó a serlo todo sólo pidiendo prestado. Si Julio César viviese en esta época y, fuera uno de estos nuevos emprendedores de internet, ya habría hecho una docena de rondas de inversión serie A, B y C, sin siquiera sacar la primera versión de su producto. Así de carismático y manipulador era Julio César. Cuando ya había aniquilado la Galia, César debía una millonada, que supo devolver haciendo que media población gala se volvieran esclavos además de los botines de guerras recogidos. Pronto llegó a ser el más rico de Roma, porque Craso, aunque regordete de la buena vida que llevaba, había muerto en su intento de conquistar a los partos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;constructor&quot;&gt;Constructor&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Aún teniendo un buen historial militar o político llegando a ser cónsul, la mejor forma de destacar en la Antigua Roma, sobre todo, en la republicana, además de ser el salvador del pueblo realizando una hazaña suicida o bien, por campañas militares exitosas, era sin dudas la de construir. Construir, construir y hacerte cargo de la manutención del lugar: acueductos, templos, carreteras, teatros o hasta un coliseo. Una práctica que luego, en la Edad Imperial fue monopolizada por los mismos emperadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Construir algo útil siempre fue mejor que tener estatuas. Las estatuas a pesar de estar hechas de bronze, piedra o mármol entraban eran susceptibles de ser el primer objeto de ser elegido para su destrucción debido a la &lt;em&gt;damnatio memoriae&lt;/em&gt; (condena al olvido).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando el Senado Romano decretaba oficialmente la &lt;em&gt;damnatio memoriae&lt;/em&gt;, se procedía a eliminar todo cuanto recordara al condenado: imágenes, monumentos, inscripciones, e incluso se llegaba a la prohibición de usar su nombre.
Si había un problema, ¡zas! empezaban a tumbar cuanta estatua había. Cuando Julio César llegó a Roma con su ejército, sus seguidores ya habían martillado cada estatua de Pompeyo El Grande. Esta acción molestó a César, porque aunque Pompeyo estaba en el bando enemigo, él le respetaba y le consideraba un amigo como tal. Sin embargo, el dilema de las construcciones es que se conocían por su nombre y así seguían, aún sin tener el nombre de quien la había construido. &lt;em&gt;El Foro de César&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Las Termas de Caracalla&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;La Vía Apia&lt;/em&gt;, etc.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;emperador&quot;&gt;Emperador&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En último lugar, tenemos el convertirse en Emperador de Roma. Un puesto que, al comienzo se heredaba, pero con el pasar del tiempo, quien tenía más dinero podía optar a ser emperador. Ser emperador significaba muchas cosas, entre ellas, volverse la persona más importante y de conocimiento público de todo el imperio. Las noticias que se esparcían a lo largo del imperio te mencionaban. En cada obra, te mencionaban. Eras el que iniciaba y daba fin a todos los juegos. El que realizabas los ritos más importantes. El que tenía todos los poderes habidos y por haber concentrados en ti. Te pintaban en lienzos, erigían estatuas de ti por todos lados, placas conmemorativas en cada ciudad del imperio. Espera, eso no es todo, incluso ya que estamos, hacemos una ciudad con tu nombre, ¿Qué te parece Zaragoza? o mejor dicho… &lt;em&gt;Caesaraugusta&lt;/em&gt;. Siendo emperador escribías, en general, pagabas para que escriban la historia que a ti te convenía contar. Eras el mismo centro del universo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo lo que se construyera llevaba el nombre del emperador. Incluso hasta las monedas de todas las denominaciones. Eras una especie de ícono hasta el día en que morías y si habías sido un emperador bueno, ganabas la divinización, si en cambio eras un demente, te ganabas con toda seguridad la &lt;em&gt;damnatio memoriae&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="historia" /><summary type="html">Los antiguos romanos tenían una obsesión con la transcendencia después de la muerte o el ser recordados y lo encuentro perfectamente normal: no había fotografías y mucho menos, vídeos. Ser recordado y reconocido por tus familiares o conciudadanos o por cualquiera del vasto imperio se volvía realmente complicado dejando sólo unas pocas y, en muchos casos, muy caras opciones, para quedar en la psiquis de todos. Esta entrada intenta un poco comentar algunas de las tantas cosas que hacían los romanos, en la época republicana y en la imperial también, para transcender.</summary></entry><entry><title type="html">Las Obras del Divino Augusto</title><link href="http://localhost:4000/blog/2015/01/20/res-gestae-divi-augusti/" rel="alternate" type="text/html" title="Las Obras del Divino Augusto" /><published>2015-01-20T23:34:11+01:00</published><updated>2015-01-20T23:34:11+01:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2015/01/20/res-gestae-divi-augusti</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2015/01/20/res-gestae-divi-augusti/">&lt;p&gt;En el año 12 d. C., un año y cuatro meses antes de morir, Cayo Julio César Augusto (en latín, &lt;em&gt;Caius Iulius Caesar Augustus&lt;/em&gt;), que ya contaba con 75 años (una edad muy avanzada para una persona de la época), sentía ya que le empezaban a faltar las fuerzas y su final llegaría en la brevedad. Ante esta situación decidió que escribiría por cuenta propia y junto a sus dos &lt;em&gt;libertos&lt;/em&gt; favoritos, Polibio e Hilarión, su testamento y, como relata Suetonio en su obra más importante &lt;em&gt;La vida de los Césares&lt;/em&gt; (en latín, &lt;em&gt;De vita Caesarum&lt;/em&gt;), también escribió otros volúmenes importantes:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;en otros tres volúmenes que guardaban «uno, ordenes relativas a sus funerales; el segundo, un resumen de los hechos ilustres que él había llevado a cabo, resumen que pidió que fueran grabado en tablas de bronce y éstas colocadas frente a su mausoleo; el tercero, un estado de la situación en todo el Imperio, cuántos soldados tenía en total bajo las estandartes, cuánto dinero había en el erario público en efectivo y en tributos pendientes de cobro»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;¿Y en dónde encontraron estos documentos?&lt;/em&gt; Todos los romanos (de importancia) y los que podían dar a sus descendientes cosas en herencia escribían y guardaban sus testamentos en la &lt;em&gt;Casa de las Vestales&lt;/em&gt;, un edificio muy cercano al &lt;em&gt;Foro&lt;/em&gt;, donde eran custodiados por las vírgenes vestales hasta el momento de su muerte. Muchos de estos documentos, junto con la misma casa de las vestales se ha perdido con el tiempo, pero los logros de Augusto perduraron con toda seguridad porque era considerado divino y además era muy querido. Los cónsules que tuvieron el honor de leer su testamento y seguir sus instrucciones fueron Lucio Planco y Cayo Silio.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;span class=&quot;latin&quot;&gt;cum scripsi haec, annum ageban septuagettsumum sextum&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;(Cuando escribí estas memorias tenía setenta y seis años)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Augusto a mi parecer sorprendió a todos los romanos, de tal forma que no endiosarle sería un pecado. Es así como Tiberio Nerón, el hijastro de Augusto, ordenó no sólo la fabricación de las dos placas, sino, de varias en diferentes materiales y en varios idiomas para distribuirlas por todo el Imperio Romano. Este famoso texto se conoce como &lt;em&gt;Las Obras del Divino Augusto&lt;/em&gt; (en latín, &lt;em&gt;Res Gestae Divi Augustus&lt;/em&gt;) y son de un valor incalculable por muchas razones. Primero, porque podemos ver la forma en que Augusto escribía, que era con un estilo relajado y cercano, segundo porque se comprobaron referencias de interés en el mundo de la historia y tercero porque es uno de los pocos textos de la transición que sobrevivieron al paso de la historia. Es un relato en primera persona de su vida y sus obras. En esta macro entrada de este humilde blog, transcribiré esta obra tan reproducida a lo largo de internet. Me he basado en &lt;a href=&quot;https://www.uam.es/otros/cupauam/pdf/Cupauam07_08/7805.pdf&quot; title=&quot;Res Gestae Divi Augusti&quot;&gt;la traducción hecha por Antonio Alvar Ezquerra&lt;/a&gt; de la Universidad Autónoma de Madrid, con correcciones mías y para disfrute vuestro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El siguiente texto que leeréis podréis ver a un Augusto cercano, aunque en la mayor parte se lo ve parco y quizás hasta hirsuto. Me hizo gracia la cantidad de veces que recuerda que todo lo hizo por la patria y cuánto dinero se gastó de «su bolsillo» y, claro, también sin interés personal y aunque le hayan intentado endiosar, él nunca reconocería el poder absoluto quitando cada una de las cosas que le regalaban devolviéndolas al pueblo, una táctica que hasta el mismo Julio César tuvo que practicar, una vez en el poder. Él no se reconoce como Rey, ni como dictador ni como Emperador, sino como &lt;em&gt;Príncipe&lt;/em&gt;, que es distinto, aunque al final de su vida tuviera absolutamente todos los poderes a disposición, entre ellos, el tribunicio, que lo convierte en persona invulnerable y sacrosanta. Por otro lado, podemos ver al Augusto que se vende como una persona clemente con aquellos a los que ha derrotado, una calidad humana sin igual, aunque luego se despache por orgullo por haber devuelto a sus amos, a los esclavos rebeldes para que hicieran con ellos lo que quisieran.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por momentos es ambiguo. Por momentos es egocéntrico. Por momentos es clemente y luego cruel. Pero hablamos de Augusto, una persona que vivió hace 2000 mil años, en otras circunstancias totalmente distintas y con otros valores y, aún con todos estos aspectos negativos fue, en mi opinión, el más decente de los emperadores y el único que puso fin a décadas de horror, sangre e inestabilidad para transformar a Roma de la ciudad aquella que se liberó en un reinado de emperadores que se extendió hasta 476 d. C. dando paso a la Edad Media.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con ustedes, el «divino» Augusto.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;res-gestae-divi-augusti&quot;&gt;Res Gestae Divi Augusti&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Copia pública de los hechos ilustres del divino Augusto, con los que sometió al mundo entero al dominio del pueblo romano, y de los gastos que afrontó por el Estado y el pueblo romanos, que están grabados en dos columnas de bronce en Roma.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;i&quot;&gt;I&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A los diecinueve años de mi nacimiento formé un ejército y siguiendo mi personal parecer y a costa de mi propio dinero, con el que devolví la libertad al Estado, que se encontraba agobiado por el poder de una minoría.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ese motivo, el Senado me incluyó en sus listas, mediante unos decretos honoríficos, durante el consulado de Cayo Vibio Pansa Cetroniano y Aulo Hirtio, confiriéndome un puesto de rango consular para emitir mis opiniones, y me otorgó mando militar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ordenó &lt;em&gt;[se refiere a Cayo Pansa]&lt;/em&gt; que, junto, con los cónsules y como propretor, cuidase de que el Estado no sufriera dalio alguno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El pueblo por su parte, me eligió mismo año como cónsul, puesto que los otros dos habían perecido en combate, y como triunviro con el objeto de reorganizar el Estado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ii&quot;&gt;II&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mandé al exilio a los asesinos de mi padre, castigando, no sin juicios conforme la ley, su crimen y después, cuando declararon la guerra al Estado, los vencí en dos batallas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;iii&quot;&gt;III&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Llevé a cabo, con frecuencia, guerras por tierra y mar dentro y fuera de nuestras fronteras por el mundo entero y respeté a cualquier conciudadano que me pidió clemencia.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;iv&quot;&gt;IV&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Por dos veces gané triunfos con ovación, y otras tres conseguí triunfos curules, y fui aclamado general en jefe en 21 ocasiones; el Senado me otorgó más triunfos, a todos los cuales renuncié. Los laureles los pasé de mis fasces al Capitolio, cumpliendo los votos que había pronunciado solemnemente en tiempos de guerra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con motivo de las campañas acabadas felizmente por mí o por lugartenientes míos, en tierra y mar, el Senado decretó 55 acciones de gracias a los dioses inmortales. Mas los días que duraron esos actos, en total y por decisión del Senado, fueron 890.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En mis triunfos desfilaron ante mi propia carroza nueve reyes o hijos de reyes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el momento de redactar estas cosas, había sido cónsul trece veces y gozaba de mi trigésima séptima potestad tribunicia.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;v&quot;&gt;V&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;No acepté &lt;a href=&quot;/2014/11/05/la-historia-de-cincinato/&quot; title=&quot;La historia de Cincinato, el dictador que fue bueno&quot;&gt;la dictadura&lt;/a&gt; que se me ofreció tanto en mi ausencia como estando en Roma, de parte del pueblo y del Senado durante el consulado de M. Marcelo y L. Arruncio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No me opuse, en momentos de tremenda escasez de trigo, a la administración de los víveres y cumplí con el cargo de tal modo que en pocos días logré liberar la ciudad entera del temor del peligro manifiestos, y ello a cuenta mía y gracias a mi esfuerzo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tampoco acepté el consulado anual y perpetuo que por entonces se me ofreció.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;vi&quot;&gt;VI&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Durante los consulados de M. Vinicio y Q. Lucrecio y, luego, de P. Léntulo y Gn. Léntulo y, por tercera vez, de Paulo Fabio Máximo y Q. Tuberón, por más que el Senado y el pueblo romanos estaban de acuerdo en que yo fuera el único encargado de vigilar, con las mayores atribuciones, las leyes y las costumbres, no me pareció bien aceptar una magistratura que se me ofrecía contra las prácticas de nuestros antepasados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo lo que quiso el Senado entonces que yo llevase a cabo, lo hice a través de mi potestad tribunicia, y pedí al Senado cinco veces, y acepté de buena gana, un colega en el cargo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;vii&quot;&gt;VII&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Durante diez años sin interrupción fui uno de los triunviros encargados de la reorganización del Estado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fui príncipe del Senado hasta el mismo día en que escribí esto, cumpliendo un total de cuarenta años.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También he sido pontífice máximo, augur, quindecenviro con la función de celebrar los rituales, septenviro epulón, cofrade
del colegio de los Arvales, miembro del colegio de Ticio y fecial.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;viii&quot;&gt;VIII&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Aumenté el numero de los patricios, durante mi quinto consulado, por mandato del pueblo y del Senado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confeccioné tres veces las listas del Senado. Y durante mi sexto consulado, siendo mi colega M. Agripa, llevé a cabo el censo del
pueblo. Lo cerré con sacrificios solemnes cuarenta y dos años después del anterior. Al cerrarlo había censados cuatro millones sesenta y tres mil ciudadanos romanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un segundo censo lo hice yo sólo, con atribuciones de cónsul, durante el consulado de G. Censorino y G. Asinio. En éste se censaron cuatro millones doscientos treinta y tres mil ciudadanos romanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y un tercero censo lo cerré solemnemente, con atribuciones de cónsul y teniendo por colega a mi hijo Tiberio César, durante el consulado de Sexto Pompeyo y Sexto Apuleyo. En este último se censaron cuatro millones novecientos treinta y siete mil ciudadanos romanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con la ayuda de leyes nuevas, de las que yo era autor, volví a poner en vigor muchas costumbres de nuestros antepasados, que ya habían caído en desuso en estos tiempos, y yo mismo procuré transmitir a mis descendientes ejemplos de muchas cosas dignos de ser imitados.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ix&quot;&gt;IX&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;El Senado decretó que, cada cuatro años, se celebrasen juegos rituales por mi salud, organizados por los cónsules y los sacerdotes. De entre estos juegos rituales, unos los organizaron, todavía en vida mía, cuatro colegios sacerdotales de rango senatorial, otros los cónsules.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además, todos los ciudadanos, en privado y por corporaciones municipales, ofrecieron súplicas en todos los recintos sagrados, de un modo unánime y constante, en favor de mi salud.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;x&quot;&gt;X&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mi nombre, por decisión del Senado, se incluyó en el Himno de los Salios y quedó sancionado por una ley que fuese yo inviolable a perpetuidad y, mientras viviese, gozase del poder tribunicio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rechacé el cargo de pontífice máximo, que el pueblo me ofreció por haberlo sido mi padre, para no ocupar el lugar que correspondía a mi colega, aun en vida. Ese puesto sacerdotal algunos años después, cuando ya había muerto él –que lo había asumido en tiempos de la guerra civil–, lo acepté siendo cónsules P. Suplicio y G. Valgo, tras haberse reunido, procedente de todos los lugares de Italia y en comicios convocados por mí, una multitud tan grande como jamás, según se dice, la hubo en Roma antes de ese momento.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;xi&quot;&gt;XI&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;El Senado consagró el altar de la Fortuna Recuperada, ante el templo del Honor y el Valor, junto a la puerta Capena, en acción de gracias por mi regreso, y ordené que los pontífices y las vírgenes vestales hiciesen en él un sacrificio anual el día en que, bajo el consulado de Q. Lucrecio y M. Vinicio, había vuelto a la ciudad desde Siria, y ese día se llamó Augustalia, por mi sobrenombre.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;xii&quot;&gt;XII&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Por decisión del Senado, en esa misma época, un grupo de pretores y tribunos de la plebe, junto con el cónsul Q. Lucrecio y otros hombres principales, vino a mi encuentro a la Campaña, honor que a nadie hasta este momento se le ha concedido, excepto a mí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando regresé a Roma procedente de Hispania y Galia, tras haber concluido con éxito los asuntos que me hicieron ir a esas provincias, durante el consulado de Tiberio Nerón y P. Quintilio, el Senado acordó la consagración del altar de la Paz
Augusta, en acción de gracias por mi regreso, junto al Campo de Marte, y ordeno que los magistrados, los sacerdotes y las vírgenes vestales hiciesen en él un sacrificio anual.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;xiii&quot;&gt;XIII&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;El templo de Jano Quirino que nuestros antepasados quisieron estuviese cerrado cuando la paz se hubiera logrado con victorias, por tierra y mar, en toda la extensión de los dominios dcl pueblo romano, por más que, antes de mi nacimiento
y desde la fundación de la ciudad, sólo se conserva el recuerdo
de su clausura en dos ocasiones, el Senado decidió por tres veces que debía ser cerrado, bajo mi principado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;xiv&quot;&gt;XIV&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A mis hijos, los Césares Gayo y Lucio, que, aún jóvenes, me
arrebató el destino, les hicieron cónsules, por honrarme, el Senado y el pueblo romanos a sus catorce años de edad para que ocupasen esa magistratura cinco años después. Desde el mismo día en que fueron llevados al foro, decidió el Senado que estuvieran presentes en las deliberaciones públicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además el orden ecuestre romano aclamó a ambos como Príncipes de la Juventud, dándoles por atributos unas rodelas y lanzas de plata.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;xv&quot;&gt;XV&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A cada miembro de la plebe romana le pagué trescientos sestercios, cumpliendo el testamento de mi padre y di en mi nombre, siendo cónsul por quinta vez, otros cuatrocientos sestercios, procedentes de botines de guerras: además durante mi décimo consulado volví a pagar de mi propio patrimonio cuatrocientos sestercios como regalo a cada uno, y, en mi undécimo consulado, concedí doce distribuciones públicas de trigo, con trigo que compré como particular, y, el año de mi décimo segunda potestad tribunicia, volvía a dar, por tercera vez, cuatrocientas monedas a cada uno. Todos estos regalos míos nunca alcanzaron a menos de doscientas cincuenta mil personas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante mi décimo octava potestad tribunicia, siendo cónsul por duodécima vez, di sesenta denarios a cada uno de los trescientos veinte mil miembros de la plebe urbana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y a cada uno de los colonos, que habían sido soldados míos, les di mil sestercios procedentes de botines de guerra: recibieron esa donación, fruto de sus triunfos, en las colonias cerca de ciento veinte mil hombres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El año de mi décimo tercer consulado di sesenta denarios a cada miembro de la plebe que. en ese momento, tenía derecho a recibir trigo público, fueron algo más de doscientos mil hombres.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;xvi&quot;&gt;XVI&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Libré una cantidad de dinero a los municipios por los campos
que asigné, durante mi cuarto consulado y, luego, siendo cónsules M. Craso y Gn. Léntulo Augur, a mis soldados. Esa suma fue de casi seiscientos millones de sestercios, pagados por las parcelas de Italia, y de casi doscientos sesenta millones
entregados por los campos de las provincias. Yo fui el primero, y el único de cuantos establecieron colonias en Italia o en las provincias, en hacer esto, por lo menos según se recuerda en nuestro tiempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y más tarde, durante los años de los consulados de Ti. Nerón y Gn. Pisón, de G. Antistio y D. Lelio, de G. Calvisio y L. Pasieno, de L. Léntulo y M. Mesala, y de L. Caninio y Q. Fabricio, a los soldados que mandé a sus municipios de origen al
acabar el servicio militar, les concedí primas en metálico, que me supusieron gastos por cerca de cuatrocientos millones de sestercios.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;xvii&quot;&gt;XVII&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En cuatro ocasiones asistí al tesoro público con mi propio dinero, de modo que habré entregado a los que lo administraban ciento cincuenta millones de sestercios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y, durante el consulado de M. Lépido y de L. Aruncio, ingresé
procedente de mi propio patrimonio en el tesoro militar (que se organizó siguiendo mi consejo para pagar de él las primas a los soldados que habían sumido durante veinte años o más) ciento setenta millones de sestercios.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;xviii&quot;&gt;XVIII&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Desde el año en que fueron consules Gn. y P. Léntulo, por ser
insuficiente el dinero recaudado, hubo ocasiones en que pagué, de mis propios graneros y patrimonio, los tributos en trigo y dinero metálico a cien mil hombres y, en otras, aún a muchos más.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;xiv-1&quot;&gt;XIV&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Construí la Curia y su anejo, el Calcídico, el Templo de Apolo
en el Palatino con sus pórticos, el Templo del Divino Julio, el Lupercal, el pórtico junto al Circo Flaminio -que acepté se llamase de Octavio, por el nombre de quien había hecho antes otro en el mismo lugar-, la estancia imperial junto al Circo Maximo, los templos de Júpiter Feretrio y de Jútpiter Tonante
en el Capitolio, el Templo de Quiri: no, los templos de Minerva, de Juno Reina y de Júpiter de la Libertad en el Aventino, el Templo de los Lares en la parte más elevada de la Vía Sacra, el Templo de los dioses Penates en la Velia, el Templo de la Juventud y el Templo de la Gran Madre en el Palatino.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;xx&quot;&gt;XX&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Reconstruí el Capitolio y el teatro de Pompeyo, obras ambas
de elevados gastos, y ello sin inscripción alguna de mi nombre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reconstruí en muchos sitios las conducciones de agua, maltrechas ya de antiguas, y duplique la capacidad del acueducto llamado Marcio, desviando una nueva fuente a su caudal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terminé de construir el Foro Julio y la basílica situada entre
el templo de Cástor y el de Saturno, cuya obra se comenzó y casi
se termino por mi padre, y empecé la reconstrucción de esa misma basílica, destruida por un incendio, ampliando sus cimientos, bajo la inscripción del nombre de mis hijos, y, si no lograse acabarla durante mi vida, ordeno sea acabada por mis herederos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reconstruí, durante mi sexto consulado, ochenta y dos
templos de divinidades en Roma, con autorización del Senado, sin excluir ninguno que necesitase en aquel momento una reparación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El año de mi séptimo consulado, reconstruí la Vía Flaminia, desde la ciudad a Rímini, y todos los puentes, excepto el Mulvio y el Minucio.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;xxi&quot;&gt;XXI&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En terreno privado construí el Templo de Marte Vengador y
el Foro Augusto con dinero procedente de botines. Construí, sobre terreno comprado en buena medida a particulares, cerca del templo de Apolo, un teatro que estuviese bajo el nombre de Marcelo, mi yerno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Consagré ofrendas, procedentes de botines, en el Capitolio y en el templo del divino Julio y en el Templo de Apolo y en el templo de Vesta y en el templo de Marte Vengador: todo ello me supuso cerca de cien millones de sestercios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante mi quinto consulado devolví treinta y cinco mil libras de oro destinadas a la corona que, por mis triunfos, me ofrecían los municipios y colonias de Italia, y después, cada vez que se me aclamé como general en jefe, rechacé el oro- para
la corona que me asignaban los municipios y las colonias con la misma generosidad con que antes me lo habían asignado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;xxii&quot;&gt;XXII&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ofrecí tres espectáculos de gladiadores en mi nombre y cinco
veces en nombre de mis hijos y de mis nietos, en los que combatieron cerca de diez mil hombres. Proporcioné al pueblo en mi nombre dos veces competiciones de atletas extranjeros venidos de todas partes y una tercera en el de mi nieto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuatro veces hice juegos en mi nombre, pero otras veintitrés se hicieron en lugar de otros magistrados. Celebré, durante el consulado de G. Furnio y G. Silano, los Juegos Seculares, debidos por el colegio de los Quince Varones, del cual era yo
presidente y M. Agripa mi colega, El año de mi décimo tercer consulado hice, por vez primera, los Juegos Marciales que, desde entonces en los años sucesivos y sin interrupción celebraron los cónsules, por decisión del Senado y ley.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ofrecí al pueblo veintiséis cacerías de animales de África, bajo mi nombre, o bajo el de mis hijos o nietos, en el circo, en el Foro, o en los anfiteatros, en ellos murieron cerca de tres
mil quinientas fieras.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;xxiii&quot;&gt;XXIII&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ofrecí al pueblo un espectáculo de combate naval al otro lado del Tíber, en el lugar que ahora ocupa el bosque de los Césares, para lo que hubo que cavar el terreno mil ochocientos pies a lo largo y mil doscientos a lo ancho. En él se enfrentaron treinta naves con espolones, trinemos o birretes, y aun más de menor tamaño. En esas escuadras lucharon, sin contar los remeros, cerca de tres mil hombres.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;xxiv&quot;&gt;XXIV&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Tras mi victoria, devolví a los templos de todas las ciudades de
la provincia de Asia sus riquezas, que aquél contra quien yo luchaba, guardaba en privado tras haber expoliado los templos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se colocaron en Roma cerca de ochentaa estatuas mías de plataa, a pie, a caballo, o en cuádriga, que yo mismo quité, y con ese dinero hice donativos en oro al Templo de Apolo en mi nombre y en el de los que levataron en mi honor las estatuas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;xxv&quot;&gt;XXV&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Logré liberar los mares de piratas. En esa guerra de esclavos, que habían huido de sus dueños y habían tornado las armas contra él Estado, capturó cerca de treinta mil y los entregó a sus dueños para que les diesen suplicio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Italia entera, por propia iniciativa, hizo juramentos de lealtad bajo mi nombre y me pidió insistentemente que fuese yo su general en la guerra que luego gané en Accio. Hicieron el mismo
juramento bajo mi nombre las provincias de Galia y de Hispania y África, Sicilia y Cerdeña.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre los que habrían de militar bajo mis enseñas hubo más de setecientos senadores, de los que fueron elegidos cónsules
antes de aquel momento o después, hasta el día en que escribo estas palabras, ochenta y tres y sacerdotes cerca de ciento setenta.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;xxvi&quot;&gt;XXVI&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Hice crecer las fronteras de todas las provincias del pueblo romano con las que lindaban pueblos que no se sometían al poder
nuestro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pacifiqué las provincias de las Galias y las Hispanias, igual
que la Germania, con lo que el Océano fue nuestro límite desde
Cádiz hasta la desembocadura del río Elba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Devolví la paz a 1os Alpes, desde la región que esta próxima al mar Adriático hasta el mar Tirreno, sin dirigir la guerra injustamente contra ningún pueblo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi escuadra navegó por el Océano desde la desembocadura del Rin,
con dirección a la región del sol naciente, hasta el territorio de los cimbrios, a donde jamás había llegado ningún romano ni por tierra ni por mar hasta aquel momento, y los cimbrios, los cáridos, loss semnones y otros pueblos gernanos del mismo país solicitaron mediante embajadas mi amistad y la del pueblo romano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por orden mía y bajo mis auspicios se enviaron dos ejércitos
aproximadamente por aquel mismo tiempo, a Etiopía y Arabia
que se llama la Feliz, y fueron abatidas en combate la mayor parte de las tropas de ambos pueblos, enemigos nuestros, y capturadas numerosas ciudades fuertes. En Etiopía se
llegó hasta la ciudad de Nabata, que está cercana a Meroe: en Arabia avanzó el ejército hasta el territorio de los sabeos, cerca de la ciudad de Mariba.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;xxvii&quot;&gt;XXVII&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Añadí Egipto al poder del pueblo romano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pude haber hecho provincia nuestra la Armenia Mayor, tras la muerte de su rey Artaxe, pero preferí, siguiendo el ejemplo de nuestros antepasados, entregar el reino a Tigrane hijo del
rey Artavasde y nieto del rey Tigrane, con la intervención de Ti. Nerón, que entonces era mi hijastro. Y esa misma nación, que se había separado y rebelado, la entregué para que la gobernase —tras haberla sometido por obra de mi hijo Gayo— al rey Ariobarzane, hijo de Artabazo rey de los miedos y, a su muerte, a su hijo Artavasde. Cuando murió él, envié a ese reino a Tigrane, que procedía del linaje real de los armenios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recobré todas las provincias que, más allá del mar Adriático, miran hacia el Oriente, y Cirene, en su mayor parte bajo el
dominio de reyes, y, antes de eso, Sicilia y Cerdeña, ocupadas en la guerra de esclavos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;xxviii&quot;&gt;XXVIII&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Fundé colonias de soldados en Africa, Sicilia, Macedonia, las dos Hispanias, Acaya, Asia, Siria, Galia Narbonense y Pisidia,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Italia, por su parte, tiene, fundadas bajo mi mando, veintiocho
colonias que ya en vida mía llegaron a ser importantísimas y muy
populosas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;xxix&quot;&gt;XXIX&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Recobré, tras vencer a los enemigos, muchas pérdidas militares
perdidas por otros generales en Hispania y Galia y también de 10s dálmatas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Forcé a los partos a que me devolviesen 10s despojos y las
enseñas de tres ejércitos romanos y solicitaran, suplicantes, la amistad del pueblo romano. Esas enseñas las guardé en el santuario del templo de Marte Vengador.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;xxx&quot;&gt;XXX&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Las tribus panonias, contra quienes jamás antes de mi principado
se dirigió el ejército del pueblo romano, las sometí al poder del pueblo romano, tras vencerlas Ti. Nerón. entonces hijastro y legado mío, e hice avanzar los límites de Iliria hasta la orilla del río Danubio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un ejército de dacios fue vencido y destrozado a este lado del río bajo mis auspicios y, después, mi ejército, cruzando el Danubio, obligó a las tribus dacias a soportar el poderío del pueblo romano.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;xxxi&quot;&gt;XXXI&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Fueron enviadas a mi presencia, y con cierta asiduidad, embajadas de reyes procedentes de la India, jamás vistas antes de aquel momento frente a ningún general romano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solicitaron nuestra amistad mediante embajadores los bastarnas y los escitas y los reyes de los sirmatas, que habitan a ambos
lados del río Tanais, y el rey de los albanos y el de los híberos y el de los medos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;xxxii&quot;&gt;XXXII&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Buscaron refugio en mí, suplicantes, los reyes de los partos
Tiridate y, después, Frate, hijo del rey Frate, Artavasde de los medos. Artaxare de los adiabenos: Dumnobelauno y Tincomio de los britanos; Melo de loss sugambros. Primero de los suevos: marcomanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El rey de los partos, Frate, hijo de Orode, envió a Italia, a mi casa, a todos sus hijos y nietos, y ello no por haber sido vencido en combate, sino solicitando nuestra amistad mediante la
prenda de sus propios hijos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y otros muchos pueblos iniciaron durante mi principado su fidelidad al pueblo romano sin que existiese antes intercambio
ninguno de embajadas y de amistad.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;xxxiii&quot;&gt;XXXIII&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Los pueblos de los partos y de los medos recibieron, de mi parte, los reyes que pidieron a través de los legados míos importantes de esos pueblos. Los partos a Vonone, hijo del rey Frate, nieto del rey Orode, los medos a Ariobarzane, hijo del rey Artavasde, nieto del rey Ariobarzane.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;xxxiv&quot;&gt;XXXIV&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Durante mis consulados sexto y séptimo, tras haber acabado
la guerra civil, siendo dueño de todas las cosas, gracias al acuerdo de todo el mundo, pasé el gobierno del Estado a la jurisdicción del Senado y del pueblo romanos, cediendo mi
poder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En virtud de ese acto meritorio fui llamado, por decisión del
Senado, Augusto, y fueron revestidas públicamente con laureles las jambas de mi casa y se colocó la corona cívica sobre mi puerta y se puso en la curia Julia un escudo de oro, que me atoraron el Senado y el pueblo romanos por mi valor y mi clemencia, por mi sentido de la justicia y del deber religioso, como atestigua la inscripción que hay en el propio escudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de aquel momento, gocé de un prestigio superior a todos, mas nunca tuve poderes más amplios que el resto de los que fueron colegas míos en las magistraturas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;xxxv&quot;&gt;XXXV&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mientras desempeñaba mi décimo tercer consulado, el Senado,
el orden ecuestre y todo el pueblo romano me dieron el título de Padre de la Patria y acordaron que fuese inscrito en el vestíbulo de mi casa y en la curia Julia y en el foro Augusto bajo la cuadriga que, por decisión del Senado, se colocó en mi
honor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cuando escribí todo esto tenía setenta y seis años.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="historia" /><summary type="html">En el año 12 d. C., un año y cuatro meses antes de morir, Cayo Julio César Augusto (en latín, Caius Iulius Caesar Augustus), que ya contaba con 75 años (una edad muy avanzada para una persona de la época), sentía ya que le empezaban a faltar las fuerzas y su final llegaría en la brevedad. Ante esta situación decidió que escribiría por cuenta propia y junto a sus dos libertos favoritos, Polibio e Hilarión, su testamento y, como relata Suetonio en su obra más importante La vida de los Césares (en latín, De vita Caesarum), también escribió otros volúmenes importantes:</summary></entry><entry><title type="html">El zurdo más famoso de Roma</title><link href="http://localhost:4000/blog/2014/12/20/el-zurdo-mas-famoso-de-roma/" rel="alternate" type="text/html" title="El zurdo más famoso de Roma" /><published>2014-12-20T19:45:58+01:00</published><updated>2014-12-20T19:45:58+01:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2014/12/20/el-zurdo-mas-famoso-de-roma</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2014/12/20/el-zurdo-mas-famoso-de-roma/">&lt;h2 id=&quot;cayo-mucio-escévola&quot;&gt;Cayo Mucio Escévola&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si han existido zurdos famosos en la historia, quizás no lo han sido de manera tan especial para mí como el romano Cayo Mucio Escévola (en latín, Gaius Mucius Scaevola). Su sobrenombre, Escévola, significa «el zurdo». Y por supuesto que no lo apodaron así porque fuese un partidario del comunismo, ni de izquierdas, ni el Che, ni de PODEMOS, ni mucho menos simpatizaban con Corea del Norte. En la Antigua Roma, el comunismo, básicamente, no existía, aunque se repartieran algunos beneficios en concreto, la sociedad era lo contrario al socialismo: todo era más liberal y capitalista. Cayo fue otro de los héroes legendarios que tuvo Roma y que dan pie a esta entrada en mi blog. –Pero, ¡espera! ¿quién demonios éste este tal Mucio Escé… qué? Le dicen Escévola, Escévola… pero en latín se pronunciaría eskevola, aunque amablemente me referiré a él como el zurdo o simplemente por su nombre, Cayo. El zurdo fue uno de los tantos héroes legendarios de la Antigua Roma. Se le puede ver en una decena de pinturas, esculturas y está presente en la historia romana escrita por Tito Livio, Ad Urbe Condita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los Mucios, la línea familiar del zurdo, fueron una familia noble de Roma. Eran, como suelo destacar en este blog, una familia de patricios y aunque eran los nobles de la época, con el tiempo terminaron por hacerse plebeyos. No fueron conocidos en la historia romana sino hasta que Cayo decidió jugarse la vida y quedar inmortalizado en los anales de la ciudad. ¿Pero qué cojones hizo Cayo, digo, «el zurdo» para llevarse tales honores? Bueno, su historia comienza justo luego del relato de &lt;a href=&quot;/2014/11/27/horacio-cocles-el-hombre-que-freno-a-un-ejercito/ “Horacio Cocles: el hombre que frenó a un ejército&quot;&gt;Horacio Cocles&lt;/a&gt;, cuando la ciudad de Roma era sitiada por otro gran ejército, un ejército etrusco.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;el-asedio-de-roma&quot;&gt;El asedio de Roma&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Todo comenzó luego de la &lt;a href=&quot;/2014/11/27/horacio-cocles-el-hombre-que-freno-a-un-ejercito/ “Horacio Cocles: el hombre que frenó a un ejército&quot;&gt;hazaña realizada por Horacio Cocles&lt;/a&gt; en el puente Sublicio, que curiosamente es el primer puente que tuvo Roma y en donde, él solito, detuvo a todas las fuerzas del rey etrusco Lars Porsena por unos momentos mientras sus compatriotas por detrás derrumbaban el puente, ganándose la eterna fama de salvador de la ciudad. Caído el puente, Porsena ya no podía atacar Roma con facilidad. Tenía un río por delante, murallas y colinas que impedían un ataque directo. Y aunque existieran todas estas barreras, el rey no se deprimió por no poder atacar directamente y cambió su estrategia de ataque por una de asedio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cabe destacar que Porsena estaba sorprendido con el resultado de su incursión en territorio romano. Primero, la excitación de ser el salvador de un estado liderado por etruscos le ponía mucho. Tarquinio había influido en él bastante, sobre todo, para dar ejemplo de que expulsar un rey en pos de la libertad no era el mejor ejemplo a seguir. Por eso Porsena aceptó ir a batallar contra Roma. Segundo, porque derrotar a Roma era lo que cualquier líder de la península itálica fantaseaba. Durante doscientos años Roma fue una máquina de ganar batallas. Muchos creyeron que los dioses estaban del lado de los romanos, sin embargo Roma se ganó a pulso su historia, como se demuestra en libros y hechos que todavía se pueden admirar en pie, como los son sus soberbias construcciones, el lenguaje y muchas costumbres. Pero a Porsena le traían floja las construcciones, el habla y las costumbres. La tercera razón por las cuales sospecho que iba a Roma era por otra cosa más interesante: el botín. Oro, Plata, Cobre, Bronce, armas, caballos, armaduras, grano, todo. Todo eso contaba mucho para Porsena aunque no se destaque en los libros, el botín era suculento porque Roma había despojado a decenas de ciudades sus riquezas y aunque en la cabeza de Porsena estaba la promesa de la devolución de Roma a Tarquinio es probable que si ganara, a Tarquinio no le quede otra que callarse la boca, mirar hacia abajo y aceptar la supremacía del nuevo rey.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El asedio para los ciudadanos romanos fue duro, muy duro. Pero los romanos tenían una fe ciega por defender su libertad. El rey Porsena distribuyó casi todas sus fuerzas por el territorio romano, capturando cada nave, cada convoy que intentara llevar comida a Roma. En poco tiempo los alrededores de Roma se llenaron de bandas de saqueadores, que actuaban con total impunidad. Esta desventaja, sin embargo, según Tito Livio era una estrategia de los romanos:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;En poco tiempo hizo tan inseguro el territorio alrededor de Roma que no sólo se abandonaron los cultivos, sino que incluso todo el ganado se llevó dentro de la Ciudad y nadie se aventuraba a salir más allá de las puertas. La impunidad con la que los etruscos cometían sus robos se debía a una estrategia por parte de los romanos, más que al miedo. Pues el cónsul Valerio, decidido a obtener una oportunidad para atacarles cuando estuviesen dispersos en gran cantidad por los campos, permitió que saliera ganado a forrajear mientras él se reservaba para un ataque mayor.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;De esta forma, los romanos iban derrotando poco a poco a los saqueadores etruscos que, llegado un punto, dejaron de serlos. Igualmente en este punto, el asedio estaba lejos de terminar y en Roma el precio del grano estaba por las nubes y la ciudadanía estaba comenzando a hartar. Viendo esta situación, un joven patricio llamado Cayo Mucio se vio invadido por la rabia, ya que consideraba una terrible vergüenza que Roma, que nunca antes había sido sitiada ahora lo estuviera y, para peor, por ciudades a las que había derrotado antes en batallas. Para dar fin a esta desdicha, urdió un plan para acabar con esta guerra matando al rey Porsena.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;matemos-al-rey&quot;&gt;Matemos al rey&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Poca cosa es el cuerpo, para quien sólo aspira a la gloria.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Muerto el perro se acabó la rabia fue la solución que el zurdo había pensado: entrar al campamento etrusco, acercarse al rey y matarle. El problema, el territorio romano estaba vigilado por el enemigo pero también por sus compatriotas. Una salida de la ciudad podría interpretarse como deserción y eso conllevaría la pena de traición que, por cierto, debido a la situación que estaban pasando no sería muy difícil de probar, por lo que perdería su cabeza a manos de un lictor para ser el ejemplo de lo que le esperaría a cualquier romano que osara escapar aunque sea de broma y una encima, para el colmo, la eterna desgracia para toda su familia y descendientes. Es por esto que el zurdo decidió ir primero a la curia, para exponer su audaz plan ante los cónsules:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;«Me gustaría», dijo, «Padres, atravesar el Tíber a nado y, si puedo, entrar en el campamento del enemigo, no como un saqueador sino para castigarles por sus pillajes. Estoy proponiéndoos, con la ayuda del cielo, una gran hazaña.»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;En esos días el Senado estaba lleno de personas que buscaban tanto ofrecer soluciones como para escucharlas. Luego de la hazaña perpetrada por Horacio Cocles y la liberación de Bruto, Roma era un caldo de gente con ambición, digamos, un poco suicida. El zurdo fue el primero de los tantos que se ofrecían para salir a matar a cuantos enemigos pudiesen. El Senado consideró esta opción, ya que el asedio empezaba a afectar severamente al pueblo. Es así como se dio la aprobación a Cayo Mucio Escévola para cruzar el río, entrar en el campamento y asesinar al rey, a la vista y, si el padre Júpiter lo consideraba un hijo digno, le devolvería con vida a la ciudad que lo vio nacer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Armado sólo con un puñal, una túnica normal y una capa, el zurdo salió rumbo al campamento de Porsena. Para ello, primero tuvo que sortear la salida de las murallas y cruzar por algún punto del Tíber más abajo de la Isla Tiberina para poder internarse en el campamento ubicado cerca del Janículo. La determinación de el zurdo era clara: entrar al campamento al atardecer donde no pudiese llamar la atención y localizar la tienda del monarca para así poder matarle de una certera puñalada. Una vez hecho esto, intentar escapar pero si la posibilidad era nula, quitarse la vida estaba entre sus intenciones. Así es como Cayo seguramente pensaba camino al campamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No le costó nada llegar campamento de Porsena sin ser avistado por las continuas patrullas de bandidos etruscos y latinos. Una vez en los alrededores, el campamento etrusco estaba sin demasiada vigilancia, producto de la comodidad de ser de la facción que domina y aterroriza, pero esta ventaja le dio al zurdo la posibilidad de divisar la tienda del monarca y dirigirse allí. Pronto, ya dentro del campamento, con ayuda de su capa, el zurdo se dio cuenta que se mezclaba bien con los etruscos, que lo tomaron como uno de ellos y le ignoraban. Nadie sabía de sus intensiones ni del puñal que llevaba bien escondido en su túnica pero si hubo algo de fortuna a su cometido fue que esa misma noche todavía se estaban pagando a los soldados. El zurdo agradeció a Júpiter Máximo tal regalo así que formó en la fila, sin mantener conversaciones con nadie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mientras las ansias crecían en su interior, la gloria de servir a su país le enorgullecía, hasta el punto de estar feliz por su cometido. Ser mártir sin dudas fue lo que le hizo sonreír y se habrá dicho a sí mismo que él sería el ejemplo entre sus patriotas. Dos guardias a la entrada le frenaron el paso, haciéndole señas de esperar, dentro apenas se divisaban formas humanas, envueltas en togas y capas. Un soldado con cara alegre salió por la carpa del rey, haciendo saltar una pequeña bolsa de cuero en su mano derecha, y luego, llevándola a la seguridad de su túnica y el zurdo no pudo evitar mirarle irse, momento que los guardias tomaron a éste  por los brazos y lo empujaron dentro del tienda. El zurdo hizo un intento de lucha, pero los guardias lo dominaron bien. Estaban acostumbrados a lidiar con soldados de todo tipo, así que un jovenzuelo no les iba a provocar mucho problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez dentro de la tienda, todo se volvió confusión. Pocos romanos conocían a Porsena de vista. Es verdad que aquella época, sólo por su forma de vestir, hablar, esculturas y algún que otro mural era casi imposible identificar a alguien. No había ni periódicos, ni televisión, claro, y mucho menos los reyes de Clusium se hacían selfies. Este detalle puso nervioso a Cayo que a medida que entraba en la tienda, diferentes funcionarios etruscos le empujaban hacia lo que era una zona central. En esa sala de la tienda, varios personajes estaban bien vestidos. Y como Cayo no estaba al tanto de la moda etrusca de los nóveles no supo quién de todos era el verdadero el rey. Resulta que en la mesa había una persona, bien arreglada, que no paraba de despachar pagos y usaba su sello. Cayo tuvo miedo de preguntar si era el rey, ya que eso podría levantar sospechas, así que decidió clavarle el puñal en el pecho matando así al secretario en lugar de al rey. Pronto al darse cuenta de su error intentó escapar, blandiendo su puñal, pero fue reducido rápidamente por guardias reales. Fue llevado ante el rey, que estaba atónito por la escena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El zurdo sabía que estaba acabado. Así que todo miedo desapareció de su cuerpo y usó esta carencia de miedo como fuerza. Con una mirada desafiante, solo y desamparado a la merced de su peor enemigo, el zurdo inspiraba miedo en los etruscos:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Soy un ciudadano de Roma”, dijo, “los hombres me llaman Cayo Mucio. Como enemigo, quería matar a un enemigo, y tengo suficiente valor como para enfrentar la muerte con tal de lograrlo. Es la naturaleza romana actuar con valentía y sufrir con valentía. No soy el único en haber tomado esta resolución en tu contra; detrás de mí hay una larga lista de aspirantes a la misma distinción. Si es tu deseo, prepárate para una lucha en la que habrás de combatir cada hora por tu vida y encontrar un enemigo armado en el umbral de tu tienda. Esta es la clase de guerra que nosotros, los jóvenes romanos, te declaramos. No temerás las formaciones, no temerás la batalla, es sólo cosa entre tú y cada uno de nosotros”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;El rey, atónito e iracundo exigió a Cayo Mucio que le contara con detalles toda la conjura en su contra o de lo contrario, en vez de decapitarle, como era habitual, le quemaría vivo. El zurdo ni se inmutó ante semejante amenaza y prueba de ello fue su reacción. «¡Mira!», gritó el zurdo al rey con su mano derecha alzada, «¡y aprende cuán ligeramente consideran sus cuerpos aquellos que aspiran a una gran gloria!». Entonces metió la mano que había blandido el puñal y todavía estaba manchada con sangre en un brasero que estaba cerca del altar. Mientras su mano se quemaba y el olor a carne chamuscada inundaba el ambiente, la expresión de el zurdo era inexpresiva, como si estuviese desprovisto de toda sensibilidad. El rey se quedó boquiabierto y no daba crédito a lo que presenciaba. Ordenó que le quitaran del altar y tocado por tal suceso, le perdonó la vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A los pocos días, Lars Porsena, rey de Clusium, firmaba un tratado de paz con Roma y se retiraba, poniendo fin a una larga serie de conflictos entre estas ciudades potencia. No era el fin de la guerra, pues Roma vivía y estaba acostumbrada a estos conflictos, pero el asedio fue el golpe duro que nunca más olvidarían ni tampoco subestimarían. La fortuna de Cayo Mucio fue grande y durante toda su vida, el pueblo romano admiró a tal héroe, apodándole el zurdo por haber dado su mano derecha en servicio a su patria.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="historia" /><summary type="html">Cayo Mucio Escévola</summary></entry><entry><title type="html">Horacio Cocles: el hombre que frenó a un ejército</title><link href="http://localhost:4000/blog/2014/11/27/horacio-cocles-el-hombre-que-freno-a-un-ejercito/" rel="alternate" type="text/html" title="Horacio Cocles: el hombre que frenó a un ejército" /><published>2014-11-27T20:55:52+01:00</published><updated>2014-11-27T20:55:52+01:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2014/11/27/horacio-cocles-el-hombre-que-freno-a-un-ejercito</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2014/11/27/horacio-cocles-el-hombre-que-freno-a-un-ejercito/">&lt;p&gt;La historia que os voy a contar tiene comienzo luego de la expulsión de Lucio Tarquinio Soberbio (en latín, &lt;em&gt;Lucius Tarquinius Superbus&lt;/em&gt;), el último rey que tuvo Roma y el último de los 3 reyes etruscos. Liberada Roma del yugo de la monarquía, allá por el año 509 a. C, una nueva forma de gobierno nació: la &lt;em&gt;Res publica Populi Romani&lt;/em&gt; o mejor conocida en nuestra lengua como &lt;em&gt;La República Romana&lt;/em&gt;. Una forma de gobierno que abogaba por las libertades y también por la justicia imparcial e igual para todos, independientemente de su condición personal. Para ello y, para evitar que la gente pensara que de nuevo se imponía otra monarquía, el poder se dividió entre 300 senadores, representados por otros dos senadores llamados primero legados y luego, cónsules. Éstos ostentaban el poder conocido como &lt;em&gt;imperium&lt;/em&gt; y con una duración no mayor a un año hicieron que el pueblo creyera en esta nueva forma de gobierno sin caer en la interminable sospecha de acumulación de poder y vuelta de la monarquía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez expulsado, Tarquinio intentó retomar la ciudad mediante intrigas pero su plan volvió a fallar. Intentó seducir a varios jóvenes nobles con la promesa de riqueza y otros beneficios ni bien se restaurara su reinado. Mucho no le había costado ganarse a éstos jóvenes de alta cuna ya que, al ser ricos –o parte de la nobleza privilegiada mediante influencia– éstos hacían lo que querían en la época de la monarquía y ahora, con la igualdad impuesta por la nueva república, todo se había perdido, como relata Tito Livio en &lt;em&gt;Ad Urbe Condita&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Pero la ley era una cosa, sorda e inexorable, más favorable a los débiles que a los poderosos, sin ninguna indulgencia o perdón para los transgresores; era peligroso confiar al error humano la pervivencia de la inocencia. Habiendo llegado ellos mismos a tal estado de descontento, llegaron legados de la gens real con una demanda para la devolución de sus bienes sin ninguna alusión a su posible retorno.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Estos legados fueron recibidos por el Senado donde exigieron la devolución de todos los bienes de Tarquinio. Durante días, la cámara discutió esta posibilidad. Los romanos tenían dos miedos patentes sobre este tema: el que Tarquinio esperara la negativa de la entrega de sus bienes para iniciar una guerra o bien, al entregarle los bienes los usase para pedir apoyo militar  a otra ciudad y hacer la guerra de todas formas. Mientras el senado debatía, los legados aprovechaban esta distracción para la intriga, sumando nobles que estaban a favor de la causa de los Tarquinio. Cuando el Senado había  decidido devolver los bienes, pidieron a los legados tiempo para conseguir los medios de transporte suficientes para enviar todas las mercancías. Para entonces, los legados debían volver y los conspiradores estaban todavía algo inseguros de las promesas de los legados, por lo que pactaron la entrega de una carta en buena fe del mismo Tarquinio sin saber que todo este plan de entrega de la carta y de la conspiración mientras se discutía estaba siendo escuchado por un esclavo. El esclavo esperó a entender todos los detalles de la entrega porque era la forma de poder comprobar el complot una vez denunciado este hecho. Tito Livio describe lo que ocurrió luego:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Después que hubo sido entregada, [el esclavo] reveló el asunto a los cónsules. De inmediato procedieron a detener a los legados y a los conspiradores, y abortaron la conjura sin suscitar alarma alguna.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Lo que siguió después fue sin dudas una gran demostración de odio hacia los Tarquinio: el Senado trató de nuevo el tema de la devolución de los bienes y resolvieron que no sólo no devolverían nada a Tarquinio sino que tampoco amasarían nada de éstos en el Tesoro. Es así como expoliaron todos los bienes y se repartieron éstos al pueblo. Quedaban todavía pendientes las tierras, que no eran pocas y estaban ubicadas entre la ciudad y el río Tíber. Confiscada la propiedad, la extensión de tierra se consagró al dios Marte, conociéndose el lugar como Campo de Marte y como estaban plantadas con una especie de trigo, en vez de utilizarlo, lo cosecharon todo y lo lanzaron en su totalidad al mismo río. Como era mitad de verano, el río Tíber venía con marea baja, lo cual se formó una gran montaña de desperdicios. Al venir poco a poco la corriente, el cúmulo de granos y paja comenzó a acumular más y más sedimentos hasta quedar cubierto, formando así la conocida Isla Tiberina. Aunque no se sabe a ciencia cierta si esto fue posible, durante mucho tiempo la Isla Tiberina estuvo desierta porque los romanos consideraban al lugar infausto. A tal punto que no se construyó nada y sólo se albergaba a criminales. Con el tiempo se consagró el lugar también con un templo, conocido como Templo de Esculapio. Confiscado y repartidos todos los bienes, los romanos &lt;a href=&quot;/2014/11/01/severidad/&quot; title=&quot;Severidad – Minid.net&quot;&gt;procedieron a ejecutar públicamente&lt;/a&gt; a todos los conspiradores, incluyendo a los hijos del cónsul Bruto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Luego de estos hechos, no quedaron dudas que Tarquinio el Soberbio vendría con un ejército e intentaría tomar Roma por mano propia. De hecho, Tarquinio se enteró de todo y entró en cólera de saber que todos sus planes fallaron así que se dedicó a visitar todas las ciudades de Etruria para pedir ayuda. En particular, dos ciudades atendieron sus imploraciones: Veyes y Tarquinia. Ambas con muchas ganas de ayudar, la primera, quería derrotar a Roma y cobrar venganza de antiguas disputas. La segunda en no dejar que uno de su sangre muriera desterrado de esta forma. Lo cierto es que al entrar en territorio romano, los cónsules Valerio con la infantería y Lucio Junio Bruto con la caballería salieron a recibirles. Aruncio Tarquinio, hijo del rey, al mando de la caballería reconoció a Bruto al igual que éste a Aruncio. Ambos sin mediar palabra se cargaron entre sí a &lt;a href=&quot;/2014/11/16/el-soldado-mas-bravo-que-tuvo-roma/&quot; title=&quot;El Soldado más bravo que tuvo Roma: Lucio Sicio Dentato&quot;&gt;duelo singular&lt;/a&gt;. Era una práctica común en aquella época que líderes entablaran en duelo y como era de costumbre para aquella época, desde la distancia ambos líderes comenzaron cargarse en combate singular que al momento del impacto, debido a la velocidad ambos llevaban terminaron por caer al suelo heridos de muerte con las lanzas ensartándoles. El resto de las caballerías se enfrentaron a continuación y no mucho después llegaron las infanterías para tajearse a gusto.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;La batalla se combatió con distinta fortuna, ambos ejércitos estaban igualados; el ala derecha de cada uno salió victoriosa, el ala izquierda de cada uno fue derrotada. Los veyentinos, acostumbrados a la derrota de manos romanas, huyeron dispersándose, pero los tarquinios, un enemigo nuevo, no sólo mantuvieron su posición, sino que obligaron a los romanos a ceder terreno. Después que la batalla se desarrollase así, un inmenso pánico, tan grande, se apoderó de los tarquinios y los etruscos que ambos ejércitos de veyentinos y tarquinios, al llegar la noche, desesperaron de vencer, abandonaron el campo de batalla y volvieron a sus casas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ni los etruscos, ni los veyentinos, ni los pocos tarquinios que lucharon volvieron a la mañana siguiente. Bastante habían ya tenido con la paliza que los romanos propiciaron ese día. Los romanos al ver que su enemigo no volvía, se dispusieron a recoger el botín de guerra y regresar. Publio Valerio, el cónsul, regresó y fue recibido con triunfo. Bruto, en cambio, había muerto en la primera carga y fue velado con altos honores en Roma. Tanto fue el respeto por el padre libertador, que las matronas de roma vistieron luto un año entero en honor a quien fue el vengador de la castidad violada. Todo parecía fiesta, popularidad y alegría para el cónsul Valerio, pero pronto todo se acabaría. La peble era difícil de contentar, inestable y de la noche a la mañana Publio Valerio de ser salvador pasó a ser un hombre sospechoso de querer amazar poder y hasta quizás ser otro monárca. Los rumores lo llevaron a niveles insospechados cuando éste no había convocado las elecciones para reemplazar a Bruto, el otro cónsul caído, y la otra razón era incluso peor para la peble de ver: se estaba por construir una mansión fortificada en la cima del Velia. Publio, entró en pánico y se sintió abrumado por las denuncias y las acusaciones, pero éstas no le amedrentaron. Supo llevarlo todo bien y demostrar que era republicano y no monarca, así que disipó la idea de la fortificación y mandó a bajar todos los materiales de construcción a la zona más baja del Velia, y entre los comunes, instaló su casa. De esta forma Publio Valerio demostraba que no temía al pueblo, es más, estaba de su parte, &lt;em&gt;entre ellos&lt;/em&gt;. Como medidas extras, hizo que se aprobaran más leyes a favor del pueblo, lo cual le hizo valer su sobrenombre &lt;em&gt;Publícola&lt;/em&gt; (amigo del pueblo):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Las más populares de tales leyes fueron las que concedían el derecho de apelar al pueblo contra la sentencia de un magistrado y la que permitía consagrar a los dioses la persona y los bienes de cualquiera que albergase proyectos de convertirse en rey.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ya había pasado un año de la expulsión de los reyes y entraba el año 508 a. C. Los cónsules de ese año fueron Publio Valerio Publícola y Tito Lucrecio. Mientras tanto, los tarquinios se habían refugiado con Lars Porsena, rey de Clusium. Los tarquinios influyeron en el rey mediante el uso de advertencias, como la de castigar a quien promueva la expulsión de reyes. También hicieron incapié en rogar que no dejara que gente de su propia sangre (etrusca) quedara muerta en el exilio. Lo cierto es que Porsena creía que un etrusco debería estar dominando en Roma, y que eso sería lo que realmente le llenaría de orgullo a él y a su ciudad. Así que decidió marchar con un ejército para recuperar la ciudad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el lado romano, al enterarse de que Porsena venía a guerrear fue suficiente motivo para entrar en un serio estado de alarma. La ciudad de Clusium era grande, poderosa y la reputación de Lars Porsena, igual de soberbia. Pero por si no fuera poco que un enemigo fuerte viniera a joder a los ciudadanos romanos, el Senado temía algo peor: la &lt;em&gt;sumisión&lt;/em&gt; de sus ciudadanos, porque ante semejante enemigo era probable que la gente entrara en pánico y prefiriese rendirse, admitiendo de nuevo a los tarquinios como monárcas. Por todo esto, hizo que el mismo Estado consediera muchos beneficios a los ciudadanos como medida de propaganda. Entre las medidas estuvieron la provición gratuita de grano, hacerse cargo de la venta de la sal, la execión de varios impuestos y otros fueron cargados sobre los ricos patricios. Esta generocidad mantuvo la paz entre ciudadanos pero lo mejor fue que se eliminaron las prácticas demagógicas y también igualó el odio por el enemigo entre pares y padres fundadores. Cuando el ejército de Porsena llegó a las inmediaciones de Roma, los campecinos huyeron con lo que pudieron a la ciudad, y un ejército romano le salió al paso.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;¿Qué mejor manera de morir puede tener un hombre, que la de enfrentarse a su terrible destino, defendiendo las cenizas de sus padres y los templos de sus dioses?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Imaginen que ven el mapa por arriba de la ciudad de Roma. Al norte, el Campo de Marte, el Capitolino y el río Tíber junto con la Isla Tiberina. Al oeste, el Janículo (en latín, &lt;em&gt;Ianiculum&lt;/em&gt;), la colina elegida por el ejército de Lars Porsena para montar campamento. Al este estaba el río Tíber, el puente Sublicio, las murallas de Roma y el monte Aventino. Mirando hacia el este, entre la Isla Tiberina y el campamento estaba el ejército etrusco conformado por 3 grandes columnas de infantería. En la columna izquierda estaban formados por exiliados romanos y liderados por los Tarquinios. En el ala derecha estaban formada por una colación latina, liderada por Octavio Mamilio y en el centro la columna más potente y numérica que era la de Lars Porsena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Del lado romano, la composición del ejército fue igual. En el ala izquierda, que iba a luchar contra la columna derecha comandada por Mamilio, estaba Marco Valerio Voluso –hermano de Publio Valerio Publícola–  y Tito Lucrecio Tricipitino. En el ala derecha, estaba Espurio Larcio Flavio y Tito Hermimio Aquilino para enfrentarse al ala de los Tarquinios. En el centro los cónsules Publio Valerio Publícola y Marco Horacio Pulvilo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando las 3 columnas chocaron, un amasijo de &lt;em&gt;pilas&lt;/em&gt; (lanzas), escudos y espadas tuvo lugar. Aunque muchos de ustedes se imaginen a los legionarios disciplinados con su escudo cuadrado &lt;em&gt;scutum&lt;/em&gt; y su espada &lt;em&gt;gladius hispaniensis&lt;/em&gt; la realidad era otra. Los romanos de aquella época vestían más a la greca, usando espadas más largas, con &lt;em&gt;cruzeta&lt;/em&gt; (guarda) y escudos ovalados. Tampoco hacían las batallas de forma tan ensayada sino que eran un poco más libres en materia de enfrentamiento. Durante la batalla, el ala de los Tarquinios comenzó a ceder, pero no así la de Porsena y Mamilio, que empezaban a mellar las columnas de los cónsules hasta el punto que muchos romanos comenzaron a huir hacia las murallas presos del pánico. Lo que siguió luego fue terrible: la desbandada fue inmensa y unos pocos contubieron al ejército etrusco. Viendo que la desbandada era inevitable, un hombre llamado Publio Horacio Cocles (&lt;em&gt;un sólo ojo&lt;/em&gt;) que estaba de guardia en el puente Sublicio salió a reprender a todos los que huían hacia la ciudad a través del puente llamándoles cobardes. El puente Sublicio era angosto y con las defensas lo hacía un punto ideal para frenar el combate. Pero ni insultándoles podía Horacio Cocles convencer a sus compatriotas que lanzaban las armas y seguían huyendo despavoridos, es por eso que él mismo se interpuso en el comienzo del puente dispuesto a frenar al ejército enemigo que venía para tomar la ciudad. Al prinicipio eran unos pocos valientes etruscos que deseaban la gloria. Éstos caían al río ahogándose o bien eran muertos por Cocles. Viendo esta situación, dos oficiales de alto rango, quizás avergonzados de ser partícipes de la huida cambiaron de opinión al ver como Horacio Cocles comenzaba a matar enemigos que intentaban hacer paso. Es así como Espurio Lucrecio y Tito Herminio Aquilino se volvieron y se pusieron hombro a hombre con Horacio. Los dos oficiales y el soldado contuvieron las primeras embestidas. Mientras esto ocurría, Horacio ordenaba a los romanos que huían a que derrumbaran el puente como fuere para evitar que el enemigo penetrase.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre todo el alboroto para mover al ejército, todavía los jefes etruscos no entendían porqué no se estaban ya matando ciudadanos romanos y un gran alboroto se mantenían en el inicio del puente Sublicio. Al llegar los primeros jefes vieron que una última defensa romana de 3 defendía la línea con uñas y dientes. En el lado romano, Cocles y el resto de oficiales motivaban a los romanos a derrumbar el puente como fuere y llegado un momento, el puente comenzó a ceder y destruirse. Es así como Horacio Cocles ordenó a los oficiales que le hacían compañía a que se retiraran y le dejaran a él sólo frenar al ejército mientras el puente estaba siendo derrumbado. Los líderes y soldados etruscos viendo solo a Cocles no hicieron más que sentirse incrédulos ante tal situación. La escena debió ser de lo más cómica e inusual, pero es que Cocles estaba como una cabra y nadie se atrevía a enfretársele porque la prueba de ello eran los cuerpos de etruscos caídos por doquier. Con su espada y su escudo retaba a duelo a todos los jefes presentes y les recriminaba que fueran esclavos de tiranos. Mientras los presentes y los jefes miraban a Cocles con vergüenza y se ordenó realizar la última carga antes de que el puente cediera. Mientras Cocles contenía por el pedazo de puente que quedaba en piea una docena de soldados, el estruendo del puente cayendo se oyó y en ese momento Cocles gritó:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Padre Tíber, te ruego recibas en tu corriente propicia estas armas y este guerrero tuyo”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Así, completamente armado, se arrojó al Tíber y aunque muchos proyectiles cayeron sobre él, pudo cruzar nadando a la seguridad de los suyos: el acto de audacia más famoso que quedó grabado en la posteridad. El acto heroico de Horacio Cocles le valió un reconocimiento sin igual: el Estado le erigió una estatua donde se realizaban los Comicios y también se le otorgó tierra suficiente, tanta &lt;em&gt;como pudiese arar sólo en un círculo durante un día&lt;/em&gt;. La peble, no habiendo olvidado tampoco este sacrificio y sabiendo que todo el mundo estaba en aprietos con la comida –pues Horacio Cocles regresó vivo según la mayoría de los autores– ofreció a Cocles la ración gratuita de grano del día como agradecimiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es así como se le escapó por segunda ocasión a Tarquinio la recuperación de la ciudad. Lars Porsena, totalmente frustrado, viendo esta situación decidió sitiar la ciudad en vez de asaltarla. Muchos destacamentos fueron apostados alrededor de la ciudad para evitar que llegara grano a la ciudad de Roma y aunque los cónsules salían de tanto en tanto con su ejército para forrajear, la falta de alimentos se hizo sentir gracias al pillaje que los etruscos realizaban. Este asedio no sólo duró un tiempo considerable, fue el primero que sufrieron los romanos de la mano de los etruscos y que dio pie a otro héroe famoso de la historia romana que hablaré en un futuro: &lt;em&gt;Cayo Mucio Escévola&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="historia" /><summary type="html">La historia que os voy a contar tiene comienzo luego de la expulsión de Lucio Tarquinio Soberbio (en latín, Lucius Tarquinius Superbus), el último rey que tuvo Roma y el último de los 3 reyes etruscos. Liberada Roma del yugo de la monarquía, allá por el año 509 a. C, una nueva forma de gobierno nació: la Res publica Populi Romani o mejor conocida en nuestra lengua como La República Romana. Una forma de gobierno que abogaba por las libertades y también por la justicia imparcial e igual para todos, independientemente de su condición personal. Para ello y, para evitar que la gente pensara que de nuevo se imponía otra monarquía, el poder se dividió entre 300 senadores, representados por otros dos senadores llamados primero legados y luego, cónsules. Éstos ostentaban el poder conocido como imperium y con una duración no mayor a un año hicieron que el pueblo creyera en esta nueva forma de gobierno sin caer en la interminable sospecha de acumulación de poder y vuelta de la monarquía.</summary></entry><entry><title type="html">El soldado más bravo que tuvo Roma: Lucio Sicio Dentato</title><link href="http://localhost:4000/blog/2014/11/16/el-soldado-mas-bravo-que-tuvo-roma/" rel="alternate" type="text/html" title="El soldado más bravo que tuvo Roma: Lucio Sicio Dentato" /><published>2014-11-16T22:58:36+01:00</published><updated>2014-11-16T22:58:36+01:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2014/11/16/el-soldado-mas-bravo-que-tuvo-roma</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2014/11/16/el-soldado-mas-bravo-que-tuvo-roma/">&lt;p&gt;Ni César, ni Augusto, ni Escipión Africano ni Pompeyo el Grande. Si alguien alcanzó el punto de leyenda en materia carnicería individual en un campo de batalla sin dudas fue Lucio Sicio Dentato. Su sobrenombre, «Dentatus», significa &lt;em&gt;dientudo&lt;/em&gt; y se lo apodó así al nacer, porque éste nació con dientes visibles, una peculiaridad. A pesar de tener un récord extenso y digno de admirar como carrera militar, no mucho se puede relatar de este personaje como se pudiese relatar de los anteriores mencionados. De todas formas, voy a contar lo poco que se puede leer sobre éste, mayoritariamente de Marco Terencio Varrón, Dionisio de Halicarnaso y Máximo Valerio, todos historiadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias a Varrón, sabemos que Lucio Sicio era un ciudadano romano, de origen plebeyo, por lo tanto no era patricio lo que lo ponía en otro estrato dentro de la sociedad romana. Nació en 514 a. C. y murió aproximadamente en 450 a. C. Fue militar con rango &lt;em&gt;primus pilus&lt;/em&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; y como político ejerciendo el cargo de tribuno hacia el año 454 a. C.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lucio Sicio es famoso por haber sido el romano con más condecoraciones y actividad militar que haya existido. Y para que se vayan haciendo una idea, se lo apodó «el Aquiles de Roma» y no habían exagerado en nada al hacerlo. Un romano llamado Fabio Plancíades Fulgencio en su libro &lt;em&gt;Expositio sermonum antiquorum&lt;/em&gt; (La explicación de las palabras obsoletas) recoge algo de información sobre Lucio Sicio citando a Diofanto de Esparta, que cuenta como los griegos realizaban un rito a los dioses llamado &lt;em&gt;ecatonpejoneuma&lt;/em&gt; (víctimas de la masacre). Este rito se realizaba en Atenas en honor a Marte, y sólo se realizaba cuando un hombre llegaba a matar a más de 100 enemigos. El hombre en cuestión iba a pasar un tiempo en soledad a una isla. Los griegos empezaron a incomodarse con esto porque parecía que no calmaba la ira de los dioses, así que cambiaron el rito por otro más a su usanza, que era sacrificar un animal, en este caso, un cerdo, el cual lo entregaban vivo, pero &lt;em&gt;sin sus testículos&lt;/em&gt;. Era un rito bastante importante y muy raro de ver. En Roma, Lucio Sicio Dentatus también hizo la ofrenda a Marte, quizás con alguna variación: fue el primero en realizarlo tal como relata Varrón y Fulgencio:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;… entre los romanos, Lucio Sicio Dentatus, combatió ciento veinte veces en combate singular, recibiendo 45 cicatrices y ninguna de ellas en la espalda, recibió veintiséis coronas de victoria y ciento cuarenta brazaletes y fue el primero en practicar este sacrificio a Marte.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;En la antigüedad, era normal la práctica del duelo, aunque con el tiempo el orgullo y el honor pasaron a segundo plano dando paso sólo a la astucia, la táctica y lo más codiciado por los romanos: &lt;em&gt;el botín de guerra&lt;/em&gt;. Los duelos se realizaban para evitar que dos tropas se enfrentasen. Un ejemplo de ésta puede ser la historia de Tito Manlio Torcuato y su legendario &lt;a href=&quot;/2014/11/01/severidad/&quot; title=&quot;Severidad – Minid.net&quot;&gt;&lt;em&gt;duelo contra el gigante galo&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; o bien pueden mirar la escena de la película de &lt;em&gt;Troya&lt;/em&gt; (2004) en donde veréis el típico enfrentamiento entre dos ejércitos pero que no intercambian ningún tipo refriega, sólo deciden la batalla &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=sjA9thMCFJ4&quot;&gt;con un duelo&lt;/a&gt; entre los dos hombres más fuertes. Si tu campeón caía, el resto del ejército se desmoralizaba y abandonaba el campo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lucio en sus campañas de guerra participó en 120 duelos, los cuales sobrevivió a todos y no sólo eso: &lt;em&gt;no tenía cicatrices en la espalda&lt;/em&gt;, todas en la zona frontal lo cual le añadía, según los cánones romanos, más admiración todavía. Hay varios libros que destacan este detalle de las cicatrices y no me extrañaría en nada que se alabe semejante marca. Un soldado sin cicatrices probablemente entre los romanos podía significar sólo una cosa: nunca se había enfrentado ni matado a nadie. Un soldado romano que sólo tenía cicatrices en su cara, pecho y brazos probablemente podría significar una cosa: &lt;em&gt;era una máquina de luchar&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En pocas palabras: enfrentarte a Lucio Sicio Dentatus era sinónimo de querer morir. Esta facilidad para acabar con el enemigo tanto en duelos como en formación le forjó una gran reputación. Lamentablemente, por la época en que vivía y las pocas referencias que tenemos de diferentes autores es complicado poner a tal personaje a la altura de otros que fueron más ricos, por lo tanto, con más posibilidades de trascender mediante libros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Su &lt;em&gt;palmarés&lt;/em&gt; militar quedó en:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;1 corona gramínea (la más alta condecoración militar romana, concedida únicamente en 9 ocasiones en toda la historia de Roma, según Plinio el Viejo).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;14 coronas civiles.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;3 coronas murales.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;8 coronas más.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;83 tiaras de oro.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;160 brazaletes de oro.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;18 lanzas puras.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;25 guirnaldas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A pesar de ser un tremendo soldado, Lucio era un gran defensor de los plebeyos y por eso obtuvo un Tribunado. Con el mismo hizo terrible presión para que los nobles abandonaran su cargo de decenviros. Por esto Lucio fue asesinado siendo ya un viejo de 60 años, presuntamente asesinado por los hombres del decemviro Apio Claudio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Según se cuenta, de los 25 hombres que fueron a matarle, &lt;em&gt;sólo 10 salieron ilesos&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Referente al título de &lt;em&gt;Primer Centurión&lt;/em&gt;, rango máximo que un soldado raso podía optar. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><category term="historia" /><summary type="html">Ni César, ni Augusto, ni Escipión Africano ni Pompeyo el Grande. Si alguien alcanzó el punto de leyenda en materia carnicería individual en un campo de batalla sin dudas fue Lucio Sicio Dentato. Su sobrenombre, «Dentatus», significa dientudo y se lo apodó así al nacer, porque éste nació con dientes visibles, una peculiaridad. A pesar de tener un récord extenso y digno de admirar como carrera militar, no mucho se puede relatar de este personaje como se pudiese relatar de los anteriores mencionados. De todas formas, voy a contar lo poco que se puede leer sobre éste, mayoritariamente de Marco Terencio Varrón, Dionisio de Halicarnaso y Máximo Valerio, todos historiadores.</summary></entry><entry><title type="html">La historia de Cincinato, el dictador que fue bueno</title><link href="http://localhost:4000/blog/2014/11/05/la-historia-de-cincinato/" rel="alternate" type="text/html" title="La historia de Cincinato, el dictador que fue bueno" /><published>2014-11-05T20:27:23+01:00</published><updated>2014-11-05T20:27:23+01:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2014/11/05/la-historia-de-cincinato</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2014/11/05/la-historia-de-cincinato/">&lt;p&gt;La palabra dictador viene del latín &lt;em&gt;dictator&lt;/em&gt; y significa literalmente «el que dicta». En sus orígenes, tampoco  se les llamaba dictadores sino &lt;em&gt;magister populi&lt;/em&gt; (maestros del pueblo, maestros de la gente o maestros del ejército). Era, en términos legales, una magistratura extraordinaria que el Senado Romano otorgaba a una persona para que ésta ejecutara órdenes, concentrando así todo el poder del gobierno en un individuo. Hay que recordar que los romanos eran gobernados por dos cónsules cada año y éstos, ejecutaban las órdenes de la cámara de Senadores. En cambio el dictador no. Sólo una persona podía tener acceso a esta magistratura por un término de 6 meses, aunque por lo general, la dictadura se otorgaba &lt;em&gt;rei gerundae causa&lt;/em&gt;, o sea, &lt;em&gt;según la causa a resolver&lt;/em&gt; y podía ser extendida lo que fuera necesario hasta casos como el de Cayo Julio César, que luego de varias magistraturas seguidas siendo dictador le otorgaron otra dictadura pero ésta era &lt;em&gt;perpetuus causa&lt;/em&gt;, o sea, dictador de por vida. De acuerdo con Dionisio y Cícero, el cargo de dictador no fue empleado originalmente en Roma, sino, en varias ciudades latinas primero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El primer dictador de Roma fue Tito Larcio Flavo (se le atribuye también el sobrenombre de Rufo), dos veces cónsul, aunque otras fuentes nombren a un tal Valerio como primero, pero vamos a darle crédito al pobre Larcio por esto. Lo hizo en el 501 a. C., apenas 8 años después &lt;a href=&quot;/2014/11/01/severidad/ “Severidad – Minid.net”&quot;&gt;de la fundación de &lt;em&gt;La República Romana&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, se le adjudicó la dictadura por unos 6 meses y éste la utilizó para solventar varios problemas, externos e internos. Digamos que puso la casa en orden y para cuando ya había terminado renunció a su magistratura quedándole todavía tiempo para ejercerla. Tito Larcio era hermano Espurio Larcio, un héroe famoso de la República, que defendió un puente sin más ayuda que de otros dos nobles romanos: Horacio Cocles y Tito Herminio Aquilino. Lo que hicieron es digno de otra entrada aparte en este blog, pero básicamente contuvieron un ejército etrusco en un puente mientras el resto de los romanos destruían el puente por detrás. Fue un acto de valor sin igual que le valió una estatua (la primera erigida a alguien en Roma) y de los cuales ya hablaré en otra entrada.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;cincinato&quot;&gt;Cincinato&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Si la historia ha descrito a través de los relatos y narraciones a un supuesto dictador bueno, ése fue Lucio Quincio Cincinato. Fue cónsul y dos veces dictador. El sobrenombre significa &lt;em&gt;(el del pelo) ensortijado&lt;/em&gt;. Bastante se puede decir de este noble patricio y no muy buenas cosas, la verdad, aunque descubriréis el por qué se lo consideró un buen dictador. Muchos romanos republicanos describieron a Cincinato como el arquetipo romano con &lt;em&gt;virtus&lt;/em&gt;, entre ellos los conservadores republicanos como Catón El Viejo que lo adoraba. Adorado por patricios pero detestado por el pueblo. A pesar de ser aristócrata, patricio y en general, rico, era un hombre rústico. De acuerdo  a las narraciones de Tito Livio, un hombre con falta de ambición personal, recto, honrado, íntegro y un excelente estratega militar. Aún poseyendo todos estas grandes cualidades, era una persona que siempre estuvo en contra de todas las reformas que otorgaban más beneficios al pueblo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La historia de Cincinato se remonta al 467 a. C. cuando Roma estaba entrando en un conflicto importante por una ley agraria que favorecía la entrega de tierra a los plebeyos de Roma. Esta parte de la historia está relatada a la perfección por Tito Livio en tercer libro de &lt;em&gt;Ad vrbe condita&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Emilio &lt;em&gt;[se refiere a Tito Emilio, cónsul elegido ese año]&lt;/em&gt;, en su anterior consulado, ya había abogado por la concesión de tierras a la plebe. Como ya era cónsul por segunda vez, el Partido Agrario abrigaba esperanzas de que la Ley se cumpliría; los tribunos se ocuparon del asunto con la firme esperanza de que tras tantos intentos podrían tener éxito ahora que un cónsul estaba de su parte; el punto de vista del cónsul sobre el asunto no había cambiado. Quienes poseían las tierras (la mayoría de los patricios) se quejaron de que la jefatura del Estado estaba adoptando los métodos de los tribunos y ganando popularidad a base de regalar la propiedad ajena, y de esta manera cambiaron sus odios de los tribunos al cónsul.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;El problema como pueden ver era una cuestión de poder. Los patricios, siempre han sido la facción dominadora de la historia de Roma, y perder cuota de poder no les gustaba. Emilio, siendo un patricio, había tratado de evitar el estallido social prometiendo la votación a favor de la ley, siempre y cuando ésta se haga en tierras conquistadas. Para ello disponían de la nueva ciudad ya conquistada por Roma (Anzio) y parte de los territorios de los volscos y los ecuos. Pero la peble de Roma quería tierra dentro del territorio romano, tierra de los patricios. Esto generó un conflicto, que empezó siendo pacífico, dentro de los términos para derivar en una batalla marcada que estuvo a punto de dinamitar la ciudad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con el paso de los años, los Volscos y los Ecuos, que luego de ser casi aniquilados por Roma todavía daban indicios de que se estaban rearmando en otro pueblo vecino y aliado a Roma llamado Anzio. En Roma, los tribunos negaban que ambas ciudades, luego de ser machacadas por Roma, se estuvieran rearmando. Criticaban que era todo una pantomima del senado para desviar los temas que importaban y comenzar otra infame guerra, por lo tanto serían ellos los que desautorizarían el ensamblado de un ejército. El resto de los senadores, en cambio, tenían el pretexto ideal para iniciar una nueva guerra que significaría más despojos, ende, más dinero para las arcas y para las familias patricias con derecho de guerrear. La guerra era la forma de ganar mucho dinero y así crecer en &lt;em&gt;cursus honorum&lt;/em&gt;, o sea, la carrera política de un romano, ya que los senadores se les tenía prohibido realizar tareas comerciales más allá de vivir de su tierra, aunque las hacían de todas formas. Los tribunos, entre gritos e interminables discusiones intentaron por todas las vías evitar que la cámara de senadores obtuviera su cometido, pero no pudo. Es así como se le declaró la guerra contra el pueblo inofensivo de Anzio, según narra Tito Livio:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Era imposible convencerlos de que los volscos y los ecuos, después de haber sido casi exterminados, podían iniciar por sí mismos las hostilidades; por lo tanto, se estaba buscando un nuevo enemigo; a una colonia que había sido un vecino leal se estaba cubierto de infamia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Cuando comenzó el reclutamiento de tropas en el Foro, por parte de los cónsules, los tribunos, y gran parte de los administradores fueron a impedir tal tarea. En pocos momentos se montó un tumulto de gente y los cónsules junto con otros patricios empezaron a pelear para llevar a cabo su cometido. Cuando un cónsul ordenaba la detención y alistamiento de alguien, un tribuno lo vetaba. Pasados los días de altercados, los tribunos usaron toda su fuerza administrativa y física para impedir que esto ocurriera. Los patricios también, la diferencia de estos era que los más prestigiosos senadores no se encontraban en el lugar porque, para ellos, las cosas se resuelven con la razón y no por la imprudencia o los excesos. Aunque en realidad en mi opinión era la mejor forma de evitar mancharse o ser la cara de altercados. Imaginen a Rajoy en una manifestación y siendo partícipe de altercados en los alrededores. Sería una imagen desastrosa para el gobierno, por eso están las nuevas generaciones y otros eslabones de los partidos. Y como en todos los bandos siempre hay un personaje problemático, los patricios tuvieron uno particular, y éste era Ceso Quincio, hijo del mismo Lucio Quincio Cincinato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ceso poseía las cualidades del romano joven y ambicioso. Era el mayor de los 4 hijos de Cincinato. Como suele ocurrir con las nuevas generaciones, éstos jóvenes cuando llegaban al estrado político hacían de barrera de contención contra la oposición y también hacían todo el trabajo indigno que los veteranos no querían hacer. Tito Livio se refiere a él como:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ceso era un miembro de la gens Quincia, y su ascendencia noble, gran estatura y gran fuerza física le hacían un joven atrevido e intrépido. A estos dones de los dioses, agregaba brillantes cualidades militares y elocuencia como orador público, de modo que nadie en el Estado se preciaba de superarlo, fuera con la palabra o en la acción.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ceso fue famoso por eso: toda su vida se dedicó a machacar plebeyos. Era el gamberro de la época. Pero esta reputación le trajo más desdichas que alegrías al pueblo de Roma. Siendo éste el enemigo número uno del plebeyo, no escatimaba en hacerles las vida imposible. Cuando asumió un puesto en su carrera política se encargaba de expulsar del foro a los tribunos y plebeyos de todo tipo, una de las ofensas más grandes. Livio relata que quien osara interrumpir su paso era desnudado y apaleado por sus seguidores. Vamos, era un matón en toda regla. Con el tiempo su actitud y persona ganó fama, haciéndose evidente que sería un problema para el pueblo si llegara a ser cónsul o, peor, un dictador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los tribunos, que eran los &lt;em&gt;sagrados e intocables&lt;/em&gt; representantes y defensores de los intereses del pueblo, entraron en desesperación y para frenar a Ceso, tramaron un plan que dio resultado: le acusaron de crímenes capitales de todo tipo. Tuvo resultado esta táctica, ya que Ceso se movía más por sus entrañas y el calor de sus venas que por sus neuronas. Éste procedimiento legal que llevaron a cabo ni siquiera intimidó a Ceso, al contrario, como Tito Livio relata, lo puso más violento de lo normal:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;se opuso a la Ley y hostigó a los plebeyos con más ferocidad que nunca, y declaró la guerra a los tribunos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Lo cierto es que sus acusadores estaban frotándose las manos con lo que veían. Ceso se repartía por todos lados avivando su problema, lo que devenía en nuevas acusaciones que se iban apilando junto con las antiguas. El día del juicio llegaba y el pueblo se reunía como siempre en el foro a escuchar las arengas. Muchos patricios importantes salieron en la defensa pública de Ceso, nombrando todas las veces que se arriesgó en batalla, lo valioso que fue para la defensa de la patria. Incluso su padre pidió indulgencia para con un joven con mucho temperamento, confiando en que la vejez le hiciera madurar. Todos los patricios intentaron convencer al pueblo que Roma no se podría perder a semejante soldado sólo por hacer gamberradas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De todos los cargos de violencia, había uno que pesaba bastante y era haber golpeado al hermano de un ex Tribuno llamado Marco Volscio Fictor. Marco relata que luego de una epidemia que había azotado a la ciudad, se encontró con un grupete de jóvenes en el barrio de la Suburra –uno de los peores barrios que tuvo la ciudad de Roma– y ahí tuvo una pelea con éstos. Su hermano, que todavía estaba débil por haber sobrevivido a la epidemia, recibió un golpe fatal de nada más y nada menos que Ceso. Tuvieron que llevarse al hermano de Marco hasta su casa para verlo morir al poco tiempo. Durante años Volscio intentó conseguir justicia pero no lo conseguía. Ahora que el acusado estaba siendo juzgado al relatar esto al público lo hizo enardecer con suma facilidad, según Livio:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Los cónsules no le habían permitido, durante los años transcurridos, obtener reparación judicial por el ultraje. Mientras Volscio estaba contando esta historia en un tono alto de voz, se produjo tal excitación que Ceso estuvo a punto de perder la vida a manos de la gente.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;El mismo pueblo ya quería ajusticiar a asustado Ceso en el mismo lugar. Un tribuno, llamado Verginio ordenó su detención en ese mismo momento y los patricios se negaron rotundamente porque el acusado todavía no había sido juzgado. Entre teje y maneje, detuvieron a Ceso dentro la cámara del senado, y ahí, el fiscal liberó al acusado bajo fianza de unos 3000 ases (unos 28 mil euros de ahora). Ceso fue el primero que prestó fianza en un juicio público. Después de abandonar el Foro, marchó la noche siguiente al exilio entre los etruscos. Habiendo huido, no pudo estar en el juicio, pero de todas formas, el tribuno Verginio continuó con el procedimiento y se exigió sin piedad una retribución equitativa a su padre, que era más bueno que el pan. Cincinato tuvo que vender todos sus bienes e irse a vivir recluido a un pedazo de tierra cerca del río Tíber en una choza, como si fuese un desterrado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exiliado Ceso y retirado Cincinato, el año Roma había comenzado tranquilo. Los tribunos siguieron su tarea de reavivar las conspiraciones de los jóvenes patricios de matar a los tribunos para quitarles el poder. Siguieron también los rumores de guerra con los volscos y ecuos. Parecía que nada había cambiado en la Roma de siempre. Pero una noche, un noble romano llamado Apio Herdonio, que estaba exiliado, entró en roma con un mini ejército compuesto de otros exiliados y esclavos. Tomó el Capitolio y amenazó a la ciudad con liberar a todos los esclavos, según Tito Livio:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Apio Herdonio estaba llamando desde el Capitolio a los esclavos para ganar su libertad, diciendo que él había abrazado la causa de todos los condenados a fin de restablecer los exiliados que habían sido injustamente expulsados y eliminar el pesado yugo de los cuellos de los esclavos. Él preferiría que esto se hiciera por ofrecimiento del pueblo romano, pero si eso fuese imposible, correría todos los riesgos y levantaría a los volscos y los ecuos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Esta rebelión no tuvo mucho éxito aunque montó un pollo importante dado que llegó en un momento en donde la situación entre patricios y plebeyos era muy delicada. Los cónsules pensaban que eran parte de unas fuerzas externas que estaban en conjunto con los volscos y los ecuos. Los tribunos en cambio, pensaban que todo era una treta de los patricios para desviar la atención de la votación de la ley. De hecho, les entró un pánico grande entre los senadores patricios que las legiones etruscas y sabinas apareciesen, y luego los volscos y los ecuos, sus enemigos declarados listos para vengarse de forma definitiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pronto llegó el alba y los senadores supieron las intenciones de los amotinados. Comenzaron a respirar un poco, aunque no demasiado. Eliminada la posibilidad de invasión de un ejército, tenían otro miedo más patente: un levantamiento de esclavos. No había nada peor que el miedo a un levantamiento de esclavos. Para la época de la República, había muchos esclavos entre la población y no había nada más feo que dormir con miedo a ser degollado. Lo cierto es que los Tribunos seguían desesperados por sostener que todo era un simulacro de los patricios para que  el pueblo ignorara la aplicación de una ley a favor de los plebeyos. Mientras los tribunos y senadores discutían hasta el vómito para que se votara la ley y se armara la población de nuevo para derrotar a los amotinados, un mensajero llegaba a la ciudad de Túsculo con la noticia de la captura del Capitolio, donde el dictador Lucio Mamilio gobernaba. Mamilio, sabiendo la gravedad del asunto que se estaba produciendo convocó una sesión extraordinaria en el senado donde presentó a los mensajeros para que soltaran el relato. Mamilio instó a los senadores a no esperar a un enviado oficial de Roma pidiendo ayuda; la certeza del peligro y la gravedad de la crisis, los dioses que vigilaban las alianzas y la lealtad a los tratados, todo exigía una acción inmediata. Si hay algo que Mamilio vio en esto es oportunidad. Pero no de derrocar a Roma sino de hacer un gran favor. Un favor que favoreciera sin dudas la posición de su ciudad con la de la potencia de la época. Según Livio: &lt;em&gt;“Nunca más los dioses nos presentarían ocasión tan favorable para ganar la obligación de un Estado tan poderoso ni tan cercano.”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando era el alba del tercer día de amotinamiento. Desde las murallas se divisó un ejército que estaba llegando. Entró el pánico porque fueran los etruscos o los volscos, pero luego se comprobó que no lo eran. Eran los tusculanos con Mamilio a la cabeza. Se le permitió la entrada a la ciudad y desfilando por ella de forma organizada se juntaron con las tropas del cónsul Publio Valerio mientras que el otro cónsul controlaba las puertas de la ciudad. Valerio, en calidad de autoridad proclamó que esta medida que tomaba no iba en contra de los intereses del pueblo, sino que el mismo, como tal, y por herencia familiar, estaba destinado a proteger al pueblo. Con protestas y todo de los tribunos, Publio Valerio y Mamilio se fueron al Capitolio para combatir a los amotinados. Livio relata la escena con genialidad:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Los romanos y sus aliados compitieron por ver quién tendría la gloria de recuperar la Ciudadela. Cada uno de los jefes animaba a sus hombres. Entonces, el enemigo se desmoralizó, su confianza sólo se apoyaba en la fortaleza de su posición; mientras desfallecían así, los romanos y los aliados avanzaron para cargar. Ya habían forzado su entrada al vestíbulo del templo cuando Publio Valerio, que estaba en primera línea animando a sus hombres, fue muerto. Publio Volumnio, un hombre de rango consular, lo vio caer. Dirigió a sus hombres para proteger el cuerpo, corrió al frente y sustituyó al cónsul. En el calor de su carga, los soldados no se dieron cuenta de la pérdida que había sufrido; obtuvieron la victoria antes de saber que estaban luchando sin general.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Herdonio fue muerto en la recuperación del Capitolio. Todos los exiliados y esclavos capturados fueron castigados con la muerte. Los &lt;em&gt;libertos&lt;/em&gt; y los ciudadanos eran decapitados, los esclavos, crucificados. Luego de este hecho, el Capitolio fue limpiado de toda la sangre que corrió y solemnemente purificado. Los plebeyos, en agradecimiento, se acercaron a la casa del fallecido Publio Valerio lanzando monedas de cobre para honrar al caído y así tuviese un mejor funeral. Parecía que este suceso unía de nuevo a todo el mundo en Roma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ni bien se terminó el caos. Los tribunos presionaron al cónsul Cayo Claudio para que permitiera la votación de la ley, tal como el otro cónsul, Publio Valerio, prometiera antes de ir al Capitolio. El cónsul se negó hasta que se hubiera asegurado la elección de un nuevo colega, como data la tradición. En el mes de diciembre, después de los mayores esfuerzos por parte de los patricios, Lucio Quincio Cincinato, el padre de Ceso, fue elegido cónsul y de inmediato tomó posesión de su cargo. Los plebeyos al saber que el nuevo cónsul era al que recientemente habían jodido, familiar y económicamente, padre del exiliado Ceso, se deprimieron y temieron represalias. Tener en el poder al hombre que acabas de joder no es agradable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nada ocurrió con el nombramiento de Cincinato, y transcurrió el año con normalidad hasta las siguientes elecciones. Al siguiente año Roma se enfrentó con los volscos y los ecuos. Los primeros se enfrentaron en Anzio, y probablemente muchos de éstos huyeron luego de la derrota, pero los segundos se dirigieron a Túsculo, la ciudad que fue en ayuda Roma cuando estuvo en problemas. El ejército de Roma fue en ayuda de la ciudadela tomada y ni bien llegaron al lugar vieron imposible la tarea de recuperarla por la fuerza. Así que durante meses las ciudad de Túsculo fue sitiada y cuando los guerreros ecuos comenzaron a sufrir las consecuencias del hambre se entregaron. Los soldados fueron despojados de todo: ropa, armas, dinero y todo lo que se convertiría en el botín de guerra y se les dejó volver a sus casas. Cuando el botín era enviado vuelta a Roma, el cónsul Quinto Fabio Vibulano dio un giro y les alcanzó en el Monte Álgido y dio muerte a todos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si haber derrotado a dos terribles ejércitos no había sido suficiente sufrimiento y problemas, otro ejército aprovechó la ocasión para devastar las regiones de Roma. Y fue un inmenso ejército de sabinos que había llegado con sus estragos casi hasta las murallas de la ciudad. Para ese año, los nuevos cónsules fueron Lucio Minucio y Cayo Naucio, ambos alistaron tropas y al primero se lo envió a Monte Álgido, para combatir otra vez a unos renovados ecuos y al otro a detener a los sabinos. El primero apostó su ejército y construyó un campamento atrincherado y enviaba, generalmente por la noche, pequeños destacamentos que produjeron tal destrucción en territorio sabino que las fronteras romanas parecieron, en comparación, indemnes por la guerra. Lucio Minucio en cambio no hizo mucho más que acampar y no moverse de su posición. Esto no hizo más que envalentonar a los ecuos que aprovecharon la oscuridad de la noche para atacar el campamento. Como no tuvieron éxito, comenzaron a sitiarlo. La situación era desesperante y antes de que la circunvalación del campamento estuviese sitiada 5 jinetes salieron con vida hacia la ciudad llevando las desesperantes noticias. Ante tal situación y la incompetencia de Minucio al no regresar a la ciudad, los romanos entraron tanto en pánico como si la ciudad misma estuviera sitiada y no el campamento. Para resolver este problema, se decidió elegir a un dictador y los senadores eligieron por consenso unánime, a Lucio Quincio Cincinato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y ahora, imaginen la situación. Una delegación del senado va al otro lado del río Tíber donde Cincinato vivía, en terreno no muy grande y una modesta choza con su esposa. La delegación lo encontró trabajando la tierra, como de costumbre. El pobre Cincinato no estaba ni enterado de lo que sucedía. Mientras se secaba el sudor y se quitaba el polvo ordenó a su esposa que le trajera su toga. La delegación ahí mismo al entregarle la toga de dictador y se lo llevaron a Roma, donde sus amigos e hijos y la mayoría del Senado le esperaban para recibirlo. Escoltado por esta reunión numerosa y precedido por los lictores, fue conducido a su casa. El pueblo estaba en descontento al enterarse de nuevo que Lucio Quincio fuera nombrado dictador. Y con mucha razón lo tenían: podía traer de nuevo a Ceso, ejecutar a cuanto plebeyo se le cruzara por la mente y ni así sería culpable de todo. Siendo dictador tiene todos los privilegios así que la ciudad estaba bien asustada de este hecho. Pero aún así, con todo ese poder y las razones para abusar de ello, Cincinato no hizo nada más que proteger la ciudad esa misma noche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al día siguiente, Cincinato prohibió toda actividad comercial en la ciudad. También canceló todos los asuntos públicos y llamó a todo aquel en condiciones de lucha para que se presentase más tardar, al atardecer en el Campo de Marte y para el día siguiente, salir a marchas forzadas hacia el Monte Álgido para salvar a sus compatriotas sitiados. Cuando Cincinato ya se había acercado al lugar, rodeó con ejército buscando el mejor ángulo para atacar a los ecuos, los cuales estaban relajados sitiando al resto de los romanos en el campamento. Lo que hizo Cincinato fue genial: esperó a la noche y cuando ésta estaba ya en su punto, con su ejército bajó en silencio. Cada soldado llevaba estacas de madera –las típicas de fortificaciones de legionarios– y a su orden, todo el ejército gritó clavando las estacas en la tierra generando así una barrera que no dejó lugar para que operaran ni los soldados a caballo ni a los de pie del ejército enemigo. El ejército de ecuos se vio en serios apuros y los romanos del campamento al escuchar el grito de los romanos supieron que venían en su ayuda. La cosa ahora había cambiado, la moral de los sitiados se transformó en motivación para salir a luchar y fue así como Minucio aprovechó la oportunidad para salir a combatir. Cincinato, por la parte de detrás comenzó a cerrar el círculo impidiendo que los ecuos no pudieran evitar ser flanqueados, para cuando estos se dieron cuenta de la situación, ya era muy tarde: estaban encerrados entre dos ejércitos. Los ecuos enviaron avisos de rendición si ambos ejércitos les salvaban la vida y así lo ordenó Cincinato, sin antes, como humillación definitiva hacerles pasar arrodillados &lt;em&gt;bajo el yugo&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La reprimenda de Cincinato hacia la incompetencia del cónsul no se hizo esperar. El botín de guerra, que era abundante, se lo entregó a sus soldados y al ejército de Lucio Minucio no les dio nada, según Tito Livio, les dijo secamente:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Vosotros, soldados”, dijo, “os quedaréis sin vuestra parte del botín, pues vosotros mismos sois parte del botín arrancado al enemigo; y tú, Lucio Minucio, mandarás estas legiones como general hasta que muestres el ánimo de un cónsul.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nadie rechistó ante tal decisión y el cónsul Minucio renunció a su consulado para quedar como un General bajo las órdenes de Cincinato. Al llegar a Roma, entró triunfal con los líderes del ejército ecuo encadenados (y luego probablemente lanzados por la Roca de Tarpeya); el botín de guerra y su soldados. Cincinato quería renunciar a su magistratura ahí mismo, pero los patricios le convencieron para que juzgara a Volscio Fictor por falso testimonio y así lo hizo, condenándolo al exilio también. Luego de esto, renunció a su magistratura y se retiró a la soledad de su humilde hogar para seguir arando la tierra.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;adendum&quot;&gt;Adendum&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dictador. Uno escucha esa palabra y se le hiela la sangre. A mí se me hiela también, tranquilos. En el siglo 21, casi todo el mundo rehuye de las dictaduras. Pero en la antigüedad, la dictadura era un mal necesario y, aunque les sorprenda, normalmente era bienvenida. Claro está, salvo casos muy concretos, la dictadura siempre fue la carta bajo la manga para la supervivencia del pueblo romano. Con el tiempo, los dictadores evolucionaron en la figura del &lt;em&gt;príncipe&lt;/em&gt;. No, no el príncipe azul, apuesto y valiente, hijo del rey, sino, del cargo que el emperador Augusto recibió para evitar ser visto como otro dictador más. La palabra príncipe viene del latín &lt;em&gt;princeps&lt;/em&gt; (primer ciudadano o las derivaciones: &lt;em&gt;primero en el tiempo o el orden; el primero, el jefe, el más eminente, distinguido, o noble; el primer hombre, primera persona.&lt;/em&gt;) y Augusto la utilizó para engañar al pueblo y al Senado haciéndole creer que lo suyo era simplemente una devoción hacia el servicio del pueblo y nada más gobernando así hasta el día de su muerte.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Cuando la dictadura fue ofrecida a mí, tanto en mi presencia y mi ausencia, por el pueblo y el Senado, cuando Marcus Marcellus y Lucius Arruncio eran cónsules yo no lo acepté. –Augusto&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Con esto Augusto no sólo terminó la institución de la dictadura, sino que inició lo que sería el movimiento imperialista y que dio un vuelco en la historia romana como la conocemos. Una persona que tenía el poder de tribuno, el poder consular y el militar. Era como un dictador disfrazado con otro nombre. Una historia donde no había falta de dictadores, el Emperador ya lo era. La diferencia radicaba en que el cargo era vitalicio y se heredaba. Si bien en la modernidad aún quedan apenas unas pocas dictaduras, todavía quedan reyes en pie y un último emperador, Akihito que todavía gobierna con otras maneras que no son nada iguales a las de antaño, diría que podemos respirar tranquilos.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="historia" /><summary type="html">La palabra dictador viene del latín dictator y significa literalmente «el que dicta». En sus orígenes, tampoco se les llamaba dictadores sino magister populi (maestros del pueblo, maestros de la gente o maestros del ejército). Era, en términos legales, una magistratura extraordinaria que el Senado Romano otorgaba a una persona para que ésta ejecutara órdenes, concentrando así todo el poder del gobierno en un individuo. Hay que recordar que los romanos eran gobernados por dos cónsules cada año y éstos, ejecutaban las órdenes de la cámara de Senadores. En cambio el dictador no. Sólo una persona podía tener acceso a esta magistratura por un término de 6 meses, aunque por lo general, la dictadura se otorgaba rei gerundae causa, o sea, según la causa a resolver y podía ser extendida lo que fuera necesario hasta casos como el de Cayo Julio César, que luego de varias magistraturas seguidas siendo dictador le otorgaron otra dictadura pero ésta era perpetuus causa, o sea, dictador de por vida. De acuerdo con Dionisio y Cícero, el cargo de dictador no fue empleado originalmente en Roma, sino, en varias ciudades latinas primero.</summary></entry><entry><title type="html">La severidad romana</title><link href="http://localhost:4000/blog/2014/11/01/severidad/" rel="alternate" type="text/html" title="La severidad romana" /><published>2014-11-01T18:49:32+01:00</published><updated>2014-11-01T18:49:32+01:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2014/11/01/severidad</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2014/11/01/severidad/">&lt;p&gt;Nunca me he puesto en la piel del narrador histórico. Lo cierto es que hace más de 15 años que dedico tiempo libre al estudio de la historia clásica y, a la moderna también (cuando hay tiempo de sobras). De toda la historia, personalmente, la romana es la que más atractiva encuentro. En todos estos años descubrí una cantidad de sucesos y personajes de lo más variopintos. Los romanos han sido una sociedad bastante particular y quizás la más atractiva de todas debido a la incontable cantidad de cosas con las que nos sentimos identificados. De ellos hemos heredado tanto el idioma como una decena de aspectos sociales y culturales. Ahora, con todo este legado, el romano promedio de La República –o de la época imperial– era muy distinto a cualquier republicano de esta época. No me refiero a que ahora tenemos Playstation, Whatsapp y antes la gente iban con camisón y sandalias, hablo de los &lt;em&gt;valores&lt;/em&gt;. Antes los valores eran otros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la época de &lt;em&gt;La República&lt;/em&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, los valores que definían la famosa &lt;em&gt;virtus&lt;/em&gt; romana eran: la frugalidad, severidad, rectitud, dignidad y el servicio a la patria por sobre todas las cosas. Eran los valores que se enseñaban como meta personal a cada romano. Todas estos valores componían &lt;em&gt;la virtud romana&lt;/em&gt; y era característica &lt;strong&gt;básica&lt;/strong&gt;, de éxito y renombre, que perseguía cualquier romano noble además de, combatir la calvície y estar en forma física para realzar la hombría. Hoy quiero contarles sobre la severidad que caracterizó al pueblo romano, como lo forjó y qué tipo papel jugó su desarrollo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Cuando llega la muerte, la gran reconciliadora, jamás nos arrepentimos de nuestra ternura, sino de nuestra severidad.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;bruto-y-la-república&quot;&gt;Bruto y la República&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;De acuerdo a Tito Livio, la &lt;em&gt;República Romana&lt;/em&gt;, como la conocemos, se fundó a partir de las acciones de Lucio Junio Bruto hacia el año 509 a. C. Bruto era un noble patricio de la familia de los Junio que, al enterarse que Sexto Tarquinio –hijo del rey Tarquinio el Soberbio– había violado a Lucrecia, decidió armar una revuelta que causaría el inicio de un nuevo gobierno. Para entenderlo bien: moría gente todos los días en Roma. A pesar de tener innumerables defensas, vivir en Roma no era lo mismo que vivir la Barcelona actual. No había policía, básicamente, solo unas pocas patrullas de vigilantes y éstas eran compuestas &lt;strong&gt;por hombres que eran pagados por los ricos&lt;/strong&gt;. Así que todos los días habían problemas de toda índole y a más de uno lo pasaban por la piedra según la hora y el barrio donde estuviera o bien por vendetas de todo tipo al mejor estilo mafia. Una muerte más o una menos, no era el problema. Pero Lucrecia no era una cualquiera más. Lucrecia era una &lt;em&gt;patricia&lt;/em&gt;, y como tal, dentro la escala social estaba por encima de mucha gente. Matar a un patricio era un tema delicado y era elegido como última opción sabiendo que traería muchísimas consecuencias. Ella además poseía una &lt;em&gt;dote&lt;/em&gt; y tenía un &lt;em&gt;cognomen&lt;/em&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; bastante importante, era la hija de Espurio Lucrecio Triciptino, por lo tanto, tenía una reputación y un honor que mantener por sobre todas las cosas. Además era esposa de Colatino, que era primo de Sexto Tarquinio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tarquinio, celoso de Colatino y fervorosamente enamorado de Lucrecia, aprovechó que éste estuviese fuera de su casa para pedir hospitalidad a Lucrecia, qué casualidad, &lt;em&gt;¿no?&lt;/em&gt;. Una vez dentro de su casa y  aprovechando que era de noche, fue hasta su recámara sorprendiéndola ya en su cama. Lucrecia, al ver a Sexto en el pórtico, se alteró bastante, porque supo que pasaría. Ella no temía por su vida. Una patricia era educada de tal forma que era más digno morir que el deshonor. Sexto Tarquinio sabía este detalle, y a pesar que la tenía amenazada con su espada, urdió una extorsión mejor: amenazó con matarla, pero además, matando también al esclavo más bello de su casa, para luego juntar ambos cuerpos desnudos en el lecho. De esta forma, Sexto podría argumentar que había sorprendido a Lucrecia en el acto con un esclavo. Sexto, al haber matado a Lucrecia y al esclavo, estaba salvando el honor de Publio Valerio Colatino, su familiar y mejor amigo –vaya amigo, ¿no?– pero además poniendo a Lucrecia y a toda su familia ante una humillación pública de la cual tendría consecuencias durísimas. La bella Lucrecia no tuvo más opción que aceptar la demanda de Sexto, dejándose violar sin llamar la atención dentro de su casa. Al finalizar, Sexto la dejó con vida. Pero a pesar de estar respirando, Lucrecia, ante semejante ofensa, se sentía más muerta que viva. Llamó a su padre; a su esposo y ante ambos entre sollozos y rabia, relató lo sucedido, clamando venganza contra Sexto Tarquinio. Al terminar el relato, para no sufrir más la humillación de haberse dejado violar, se quitó la vida con un puñal al grito de:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;¡Ninguna mujer quedará autorizada con el ejemplo de Lucrecia para sobrevivir a su deshonor!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Su padre, Espurio, entró en ira y cargada en sus brazos se la llevó todavía sangrando a la escalinata de un templo, junto con Colatino y Bruto, su mejor amigo. Bruto, que ya llevaba tiempo tramando el derrocamiento de la monarquía, vio la oportunidad ideal para armar una revuelta con el populacho y así lo hizo. Quitó el puñal con el que Lucrecia se había quitado su vida y alzándolo en el aire juró vengarse de Tarquinio y toda su familia. El público, que era fácil de encandecer entró en frenesí, generando así una revuelta por toda la ciudad. Roma en cierta forma estaba acostumbrada a las revueltas y era la cosa que los políticos siempre trataban de evitar a toda costa, pero ésta tuvo tanto éxito y causó tanta indignación que terminaría acabando con la expulsión de los Tarquinio y de todo aquel a favor de la monarquía. Cuando la revuelta ya se había calmado un poco, se creó un vacío de poder. Esto fue rápidamente solucionado creando una cámara formada por los aristócratas más importantes que darían forma a lo que se conoce como el &lt;em&gt;Senado&lt;/em&gt; y así nombraron, &lt;em&gt;ejem&lt;/em&gt;, a dos magistrados más con la responsabilidad máxima de ejecutar las decisiones de la cámara, se los llamó primero &lt;em&gt;pretores&lt;/em&gt; y luego &lt;em&gt;cónsules&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siendo éstos Lucio Junio Bruto y Lucio Tarquinio Colatino (marido de la difunta Lucrecia) los primeros cónsules de la república. Bruto juró en público que defendería la república de posibles reyes con su vida si fuera necesario y obligó a la población a hacer el mismo juramento: que no aceptarían jamás una monarquía. Entrado ya el gobierno, lo primero que hizo Bruto fue lograr expulsar a su compañero cónsul, Colatino, porque tenía parentesco directo con la familia etrusca de los Tarquinios y porque para aquella época, tener el apellido Tarquinio no era nada agradable. Lo curioso de este hecho es que Bruto era hijo de la hermana de Tarquinio el Soberbio, por lo tanto, paradójicamente pensándolo, tenía más relación éste que el mismo Colatino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero aquí no se acaba la historia ni del ejemplo de la severidad de Bruto. Posterior a la instauración de &lt;em&gt;La República&lt;/em&gt;, ocurrieron una serie de hechos, conspiraciones y traiciones perpetradas por los expulsados Tarquinios y algunos de sus seguidores que seguían ocultos dentro de las murallas de la ciudad de Roma. Éstos seguidores, por muy ilógico y gracioso que fuere, seguían intentando recuperar la monarquía en vez de ser ciudadanos libres bajo un gobierno republicano. Entre estos conspiradores se encontraban nada más y nada menos que los mismos hijos de Bruto: Tito y Tiberio Junio Bruto. Descubierto el complot, Bruto no vaciló en tomar medidas y demostrar la severidad de su ser; pero sobre todo, de lo serio que fue su juramento y de la imparcialidad que poseía. Ordenó capturar a sus hijos y al resto de los conspiradores. Y así fue, en un acto público donde ordenó a sus lictores que con sus fasces decapiten a cada conspirador, entre ellos y para el asombro y la incredulidad de todo el pueblo allí reunido, a sus propios hijos como prueba de su compromiso con la república. Es así como este hecho quedó como uno de los primeros actos de la auténtica severidad del ciudadano romano poseedores del auténtico &lt;em&gt;virtus&lt;/em&gt; y deber hacia la patria. Varios siglos después, otro Bruto, esta vez Marco Junio, junto a otro grupo de senadores, asesinaron a Julio César para liberar a la república de otra dictadura.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-severidad-de-tito-manlio-torcuato&quot;&gt;La severidad de Tito Manlio Torcuato&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En la modernidad, es impensable pensar que un padre mate a un hijo, incluso, si éste ha cometido un error grave, pero en la antigua Roma, no era un problema. &lt;em&gt;Tito Manlio Capitolino Imperioso Torcuato&lt;/em&gt; o simplemente «Torcuato», fue otro de esos romanos con auténtico &lt;em&gt;virtus&lt;/em&gt; y fue considerado durante mucho tiempo como héroe favorito de la historia romana. Salvo por César o Augusto, éste fue bastante condecorado. De Tito Livio podemos descubrir que Tito Manlio fue una persona con bastante disciplina, agallas y que también fue famoso por su &lt;em&gt;primivita y extrema severidad&lt;/em&gt;, algo que incluso sus compatriotas criticaban por aplicarla siempre de forma excesiva. Para demostrar su intransigencia destacan dos sucesos en su vida que son dignos de relato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El primero, con el que se ganó el sobrenombre y la posterior &lt;em&gt;inmortalidad&lt;/em&gt;, fue en su juventud en el año 361 a. C., cuando estaba en el ejército bajo el mando del dictador Tito Quincio Penno en plena guerra contra los galos. Según las narraciones de Tito Livio, ambos ejércitos estaban enfrentados pero sin entrar en escaramuzas. Mientras que en el bando galo las provocaciones nunca cesaban con improperios y algún que otro proyectil, en el lado romano reinaba la disciplina y el autocontrol. Toda la tropa mantenía la línea y nadie iba por cuenta propia a cortarle el pelo a su enemigo. La disciplina en el ejército romano siempre fue conocida porque se aplicaba y nadie se salvaba. Esta disciplina hacía que la legión se moviera como una pieza viva y organizada, frente a lo caótico que eran en general los ejércitos formados por las tribus bárbaras. El relato, que ha sido exagerado más o menos por diferentes historiadores, cuenta que un inmenso galo salió de las líneas enemigas retando a los romanos a un duelo para ver cuál de los pueblos era el mejor y ante la negativa del impertérrito ejército romano, el gigante galo comenzó a burlarse, sacando la lengua y haciendo gestos mientras seguía retando al enemigo. Esta era una práctica muy común en la guerra, la de poner a los dos campeones y que éstos se batieran en duelo y así definir, sin más bajas, el resultado de una guerra. Pero con el tiempo, esa antigua práctica –quizás griega– había dejado de interesar a los romanos y a partir de aquí dejaron de aceptar duelos. Igualmente, este gesto ofendió profundamente a Tito Manlio, que todo pertrechado se fue hasta el dictador Penno para pedirle permiso de ir a matar a ese galo, según las narraciones de Tito Livio:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;¡General, sin tu permiso jamás lucharía fuera de la formación, ni aunque viera una victoria segura! Si tú me lo permites, quiero mostrarle a esa bestia, ya que tan ferozmente se pavonea entre los estandartes enemigos, que yo soy descendiente de esa familia que expulsó a las tropas galas de la piedra Tarpeya&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tras la argumentación debida, el dictador Penno accedió a la petición de Tito Manlio, el cual todo decidido se fue hasta la posición del galo y aceptó el reto. La diferencia física entre ambos quedó bien patente: Tito Manlio era bajo y menudo, mientras que su oponente, alto y robusto. Aún con esta desventaja, cuando comenzó el duelo, previo subestimar a su oponente con burlas, el pedante galo comenzó su ataque un golpe de una fuerza brutal pero de ineficaz técnica, algo que pudo ser contenido con el escudo de Tito Manlio sin ningún problema y éste, en respuesta, con un movimiento de manual de instrucciones, apartó con su escudo la parte inferior del redondo y pequeño escudo del galo y asestó la punta de su &lt;em&gt;gladio&lt;/em&gt; en la ingle del mismo. En un abrir y cerrar de ojos le siguió otra estocada más al vientre, girando la empuñadura para abrir más la herida, como siempre aconsejan los centuriones en el entrenamiento, dejando que el gigante se desplomara en el suelo. Mientras que los galos eran conocidos por su corpulencia, fuerza y bravura, éstos normalmente peleaban de forma frenética y sin técnica concreta, los romanos, en cambio, eran instruidos en el arte de la guerra y en particular en el uso de su espada con escudo, algo que Tito Manlio aplicó a la perfección.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Muerto el perro se acabó la rabia&lt;/em&gt;. El enemigo, al ver a su campeón caer en pocos segundos, enmudeció. Pero si la humillación de ver a su mejor y más bravo luchador morir no era suficiente, Tito no dejó pasar la oportunidad de decapitar al gigante galo para quitarle y lucir en su propio cuello la más preciada posesión de un noble galo: un &lt;em&gt;torque&lt;/em&gt; de oro. El torque era un collar ornamentado que determinaba en cierta forma la importancia de esa persona en la sociedad gala. No cualquiera llevaba un torque y quienes lo tuvieran definían la importancia de esa persona en la sociedad según su tamaño y el trabajo de ornamentación que tuviese. Es como el coche en está época, quien tiene el mejor coche está visto como el más exitoso, pues con los galos pasaba algo parecido con sus torques. A partir de este famoso evento, Tito Manlio se ganó el sobrenombre (&lt;em&gt;agnomen&lt;/em&gt;) de &lt;em&gt;Torcuato&lt;/em&gt;, un sobrenombre que perduró durante generaciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El segundo, que le valió el odio entre los jóvenes romanos durante generaciones, fue el ejemplo que demostró en las &lt;em&gt;Guerras Latinas&lt;/em&gt;, que enfrentó al ejército romano contra el compuesto de la Liga Latina allá por el 339 a. C, 170 años después de la fundación de la República. Fue en un batalla, conocida como &lt;em&gt;Batalla del Vesubio&lt;/em&gt;, que terminó por definir la superioridad de Roma en todo el Lacio. Tito Manlio Torquato y Publio Decio Mus estaban a cargo de los ejércitos y decidieron traer de nuevo todos los valores antiguos de la disciplina del ejército. Es así que acampados ambos ejércitos, los cónsules hicieron el anuncio de que ningún romano debía entrar en combate singular bajo pena de muerte. Aún con esta advertencia, el joven Manlio, hijo de Torcuato y varios de sus amigos del ejército salieron en respuesta a las provocaciones de algunos de los guerreros, éste vio la oportunidad de ganar gloria al aceptar el desafío de uno en particular. De acuerdo a Livio, un noble campeón de las filas enemigas llamado Geminus Maecius logró provocar al hijo de Manlio. Éste aceptó el desafío; mató a su adversario y llevó el botín de sangre en triunfo a su padre. Tito Manlio Torcuato, al enterarse que su hijo había desobedecido llamó a la legión a ponerse en formación y en una demostración de severidad ejecutó a su hijo ahí mismo. Con esta acción, Tito Manlio se ganó la reputación de ser el hombre más severo de su época. Debió ser una escena impactante ver a un compañero de las filas morir por haber traído un triunfo. De ahí nació el famoso término &lt;em&gt;Manliana imperia&lt;/em&gt; (disciplina manliana).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con los años en el ejército siguieron ejemplos de severidad. El famoso &lt;em&gt;decimatio&lt;/em&gt; (diezmado) era temido en el ejército tal como podemos leer de Suetonio, pero rara vez practicado. Marco Licinio Craso aplicó en su ejército este castigo luego de haber huido en combate contra el ejército esclavo de Espartaco. Y aunque Marco Licinio Craso era &lt;em&gt;severo&lt;/em&gt;, éste lo era como cualquier romano de éxito de su época al mando de gente. Y aunque haya aplicado una norma de castigo antigua y terrible, en mi opinión, nunca le caracterizó este papel ni tampoco eclipsó la severidad de los anteriores mencionados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Realmente el objeto de esta entrada no es valorar la severidad como virtud a seguir ni mucho menos. Eso cada uno lo valorará según sus cánones. Pero siempre que se habla de ella se carecen de datos que muestren los ejemplos extremos de la misma. Dentro de toda la fascinante historia, en la romana, la severidad jugó un papel importante, y fue tanto, que sin ésta no hubiera existido tal disciplina que los ejércitos hubieran podido adoptar para derrotar e imponerse en las incontables batallas que han librado o bien muchos hombres de bien hayan tomado medidas de progreso notables para la época. Hasta cierto punto, no hubiese sido Roma lo que fue, y hasta quizás ni siquiera hubiese sido &lt;em&gt;una república&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Del año de la Fundación 509 a. C. hasta el 27 a. C. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Equivalente a un apellido. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><category term="historia" /><summary type="html">Nunca me he puesto en la piel del narrador histórico. Lo cierto es que hace más de 15 años que dedico tiempo libre al estudio de la historia clásica y, a la moderna también (cuando hay tiempo de sobras). De toda la historia, personalmente, la romana es la que más atractiva encuentro. En todos estos años descubrí una cantidad de sucesos y personajes de lo más variopintos. Los romanos han sido una sociedad bastante particular y quizás la más atractiva de todas debido a la incontable cantidad de cosas con las que nos sentimos identificados. De ellos hemos heredado tanto el idioma como una decena de aspectos sociales y culturales. Ahora, con todo este legado, el romano promedio de La República –o de la época imperial– era muy distinto a cualquier republicano de esta época. No me refiero a que ahora tenemos Playstation, Whatsapp y antes la gente iban con camisón y sandalias, hablo de los valores. Antes los valores eran otros.</summary></entry></feed>